pli-tv-pvr1.1_root-pli-ms.j. Paṭhamabhāga - Part one

Katthapaññattivāra

The section on “where it was laid down”

1. Pārājikakaṇḍa

1. The chapter on offenses entailing expulsion

Namo tassa Bhagavato Arahato Sammāsambuddhassa.

Homage to the Buddha, the Perfected One, the fully Awakened One

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamaṁ pārājikaṁ kattha paññattaṁ, kaṁ ārabbha, kismiṁ vatthusmiṁ?

“The first offense entailing expulsion was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One. Where was it laid down? Whom is it about? What is it about?

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññatti?

Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?

Sabbatthapaññatti, padesapaññatti?

Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?

Sādhāraṇapaññatti, asādhāraṇapaññatti?

Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common?

Ekatopaññatti, ubhatopaññatti?

Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas?

Pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannaṁ?

In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included?

Katamena uddesena uddesaṁ āgacchati?

In which recitation is it included?

Catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipatti?

To which of the four kinds of failure does it belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandho?

To which of the seven classes of offenses does it belong?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues does it belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammati?

Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?

Ko tattha vinayo, ko tattha abhivinayo?

What is the Monastic Law there? What is concerned with the Monastic Law there?

Kiṁ tattha pātimokkhaṁ, kiṁ tattha adhipātimokkhaṁ?

What is the Monastic Code there? What is concerned with the Monastic Code there?

Kā vipatti?

What is failure?

Kā sampatti?

What is success?

Kā paṭipatti?

What is the practice?

Kati atthavase paṭicca bhagavatā paṭhamaṁ pārājikaṁ paññattaṁ?

For how many reasons did the Buddha lay down the first offense entailing expulsion?

Ke sikkhanti?

Who are those who train?

Ke sikkhitasikkhā?

Who have done the training?

Kattha ṭhitaṁ?

Established in what?

Ke dhārenti?

Who master it?

Kassa vacanaṁ?

Whose pronouncement was it?

Kenābhatanti?

Who handed it down?”

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamaṁ pārājikaṁ kattha paññattanti?

“The first offense entailing expulsion that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sudinnaṁ kalandaputtaṁ ārabbha.

Sudinna the Kalandian.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sudinno kalandaputto purāṇadutiyikāya methunaṁ dhammaṁ paṭisevi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Sudinna having sexual intercourse with his ex-wife.

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññattīti?

“Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?”

Ekā paññatti, dve anupaññattiyo.

There is one rule. There are two additions to the rule.

Anuppannapaññatti tasmiṁ natthi.

There is no unprompted rule.

Sabbatthapaññatti, padesapaññattīti?

“Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?”

Sabbatthapaññatti.

That applies everywhere.

Sādhāraṇapaññatti, asādhāraṇapaññattīti?

“Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common?”

Sādhāraṇapaññatti.

That the monks and nuns have in common.

Ekatopaññatti, ubhatopaññattīti?

“Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas?”

Ubhatopaññatti.

For both Sanghas.

Pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannanti?

“In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included?”

Nidānogadhaṁ, nidānapariyāpannaṁ.

In the introduction.

Katamena uddesena uddesaṁ āgacchatīti?

“In which recitation is it included?”

Dutiyena uddesena uddesaṁ āgacchati.

In the second recitation.

Catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipattīti?

“To which of the four kinds of failure does it belong?”

Sīlavipatti.

Failure in morality.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandhoti?

“To which of the seven classes of offenses does it belong?”

Pārājikāpattikkhandho.

The class of offenses entailing expulsion.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇanti?

“To which of the four kinds of legal issues does it belong?”

Āpattādhikaraṇaṁ.

Legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammatīti?

“Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?”

Dvīhi samathehi sammati—

Through two of them:

sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca.

by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted.

Ko tattha vinayo, ko tattha abhivinayoti?

“What is the Monastic Law there? What is concerned with the Monastic Law there?”

Paññatti vinayo, vibhatti abhivinayo.

The rules are the Monastic Law. Their analysis is concerned with the Monastic Law.

Kiṁ tattha pātimokkhaṁ, kiṁ tattha adhipātimokkhanti?

“What is the Monastic Code there? What is concerned with the Monastic Code there?”

Paññatti pātimokkhaṁ, vibhatti adhipātimokkhaṁ.

The rules are the Monastic Code. Their analysis is concerned with the Monastic Code.

Kā vipattīti?

“What is failure?”

Asaṁvaro vipatti.

Lack of restraint.

Kā sampattīti?

“What is success?”

Saṁvaro sampatti.

Restraint.

Kā paṭipattīti?

“What is the practice?”

“Na evarūpaṁ karissāmī”ti yāvajīvaṁ āpāṇakoṭikaṁ samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Thinking, “I will not do such a thing,” one undertakes to train in the training rules for life.

Kati atthavase paṭicca bhagavatā paṭhamaṁ pārājikaṁ paññattanti?

“For how many reasons did the Buddha lay down the first offense entailing expulsion?”

Dasa atthavase paṭicca bhagavatā paṭhamaṁ pārājikaṁ paññattaṁ—

He laid it down for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya, dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya, pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya, samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya, appasannānaṁ pasādāya, pasannānaṁ bhiyyobhāvāya, saddhammaṭṭhitiyā, vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of good monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Ke sikkhantīti?

“Who are those who train?”

Sekkhā ca puthujjanakalyāṇakā ca sikkhanti.

They are the trainees and the good ordinary people.

Ke sikkhitasikkhāti?

“Who have done the training?”

Arahanto sikkhitasikkhā.

The perfected ones.

Kattha ṭhitanti?

“Established in what?”

Sikkhākāmesu ṭhitaṁ.

In fondness for the training.

Ke dhārentīti?

“Who master it?”

Yesaṁ vattati te dhārenti.

Those who learn it.

Kassa vacananti?

“Whose pronouncement was it?”

Bhagavato vacanaṁ arahato sammāsambuddhassa.

It was the pronouncement of the Buddha, the Perfected One, the fully Awakened One.

Kenābhatanti?

“Who handed it down?”

Paramparābhataṁ—

The lineage:

Upāli dāsako ceva,

“Upāli and Dāsaka,

soṇako siggavo tathā;

Soṇaka and also Siggava;

Moggaliputtena pañcamā,

With Moggaliputta as the fifth—

ete jambusirivhaye.

these were in India, the land named after the glorious rose apple.

Tato mahindo iṭṭiyo,

Then Mahinda, Iṭṭiya,

uttiyo sambalo tathā;

Uttiya and also Sambala,

Bhaddanāmo ca paṇḍito.

And the wise one named Bhadda:

Ete nāgā mahāpaññā,

These mighty beings of great wisdom,

jambudīpā idhāgatā;

Came here from India,

Vinayaṁ te vācayiṁsu,

And they taught the Collection on Monastic Law

piṭakaṁ tambapaṇṇiyā.

in Sri Lanka,

Nikāye pañca vācesuṁ,

And the five Collections of Discourses,

satta ceva pakaraṇe;

and the seven works of philosophy.

Tato ariṭṭho medhāvī,

Then Ariṭṭha the discerning,

tissadatto ca paṇḍito.

And the wise Tissadatta;

Visārado kāḷasumano,

The confident Kālasumana,

thero ca dīghanāmako;

The senior monk named Dīgha,

Dīghasumano ca paṇḍito.

And the wise Dīghasumana;

Punadeva kāḷasumano,

Another Kālasumana,

Nāgatthero ca buddharakkhito;

The senior monk Nāga and Buddharakkhita,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

Devatthero ca paṇḍito.

And the wise senior monk Deva;

Punadeva sumano medhāvī,

Another discerning Sumana,

Vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Bahussuto cūḷanāgo,

The learned Cūlanāga,

Gajova duppadhaṁsiyo.

Invincible, like an elephant,

Dhammapālitanāmo ca,

And the senior monk Dhammapālita;

rohaṇe sādhupūjito;

Rohaṇa, venerated as a saint,

Tassa sisso mahāpañño,

And his student Khema of great wisdom,

khemanāmo tipeṭako.

A master of the three Collections,

Dīpe tārakarājāva,

Like the king of the stars on the island,

paññāya atirocatha;

He outshone others in his wisdom;

Upatisso ca medhāvī,

The discerning Upatissa,

phussadevo mahākathī.

Phussadeva the great speaker,

Punadeva sumano medhāvī,

Another discerning Sumana,

Pupphanāmo bahussuto;

And the learned one named Puppha;

Mahākathī mahāsivo,

Mahāsīva the great speaker,

Piṭake sabbattha kovido.

Skilled in the entire Collection,

Punadeva upāli medhāvī,

Another discerning Upāli,

Vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Mahānāgo mahāpañño,

And Mahānāga of great wisdom,

Saddhammavaṁsakovido.

Skilled in the tradition of the true Teaching;

Punadeva abhayo medhāvī,

Another discerning Abhaya,

Piṭake sabbattha kovido;

Skilled in the entire Collection,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

Vinaye ca visārado.

Confident in the Monastic Law,

Tassa sisso mahāpañño,

And his student named Puppha,

pupphanāmo bahussuto;

Of great wisdom and learning,

Sāsanaṁ anurakkhanto,

Guarding Buddhism,

jambudīpe patiṭṭhito.

He established himself in India;

Cūḷābhayo ca medhāvī,

The discerning Cūlābhaya,

vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Tissatthero ca medhāvī,

And the discerning senior monk Tissa,

saddhammavaṁsakovido.

Skilled in the tradition of the true Teaching;

Cūḷadevo ca medhāvī,

The discerning Cūladeva,

vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Sivatthero ca medhāvī,

And the discerning senior monk Siva,

vinaye sabbattha kovido.

Skilled in the entire Monastic Law—

Ete nāgā mahāpaññā,

These great beings of great wisdom,

vinayaññū maggakovidā;

Knowers of the Monastic Law and skilled in the path,

Vinayaṁ dīpe pakāsesuṁ,

Proclaimed the Collection of Monastic Law

piṭakaṁ tambapaṇṇiyāti.

On the island of Sri Lanka.”

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dutiyaṁ pārājikaṁ kattha paññattanti?

“The second offense entailing expulsion that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ ārabbha.

Dhaniya the potter.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Dhaniyo kumbhakāraputto rañño dārūni adinnaṁ ādiyi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Dhaniya stealing timber from the king.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

It originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Tatiyaṁ pārājikaṁ kattha paññattanti?

“The third offense entailing expulsion—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū aññamaññaṁ jīvitā voropesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks killing one another.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

It originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Catutthaṁ pārājikaṁ kattha paññattanti?

“The fourth offense entailing expulsion—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Vaggumudātīriye bhikkhū ārabbha.

The monks from the banks of the Vaggumudā.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Vaggumudātīriyā bhikkhū gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks praising one another’s superhuman qualities to householders.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

It originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Cattāro pārājikā niṭṭhitā.

The four offenses entailing expulsion are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Methunādinnādānañca,

“Sexual intercourse, and stealing,

manussaviggahuttari;

Person, super.

Pārājikāni cattāri,

The four offenses entailing expulsion,

chejjavatthū asaṁsayāti.

Definitive grounds for cutting off.”

2. Saṅghādisesakaṇḍa

2. The chapter on offenses entailing suspension

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena upakkamitvā asuciṁ mocentassa saṅghādiseso kattha paññatto?

“The offense entailing suspension for emitting semen by means of effort was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One. Where was it laid down?

Kaṁ ārabbha?

Whom is it about?

Kismiṁ vatthusmiṁ?

What is it about?

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññatti?

Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?

Sabbatthapaññatti, padesapaññatti?

Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?

Sādhāraṇapaññatti, asādhāraṇapaññatti?

Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common?

Ekatopaññatti, ubhatopaññatti?

Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas?

Pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannaṁ?

In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included?

Katamena uddesena uddesaṁ āgacchati?

In which recitation is it included?

Catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipatti?

To which of the four kinds of failure does it belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandho?

To which of the seven classes of offenses does it belong?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues does it belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammati?

Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?

Ko tattha vinayo, ko tattha abhivinayo?

What is the Monastic Law there? What is concerned with the Monastic Law there?

Kiṁ tattha pātimokkhaṁ, kiṁ tattha adhipātimokkhaṁ?

What is the Monastic Code there? What is concerned with the Monastic Code there?

Kā vipatti, kā sampatti, kā paṭipatti?

What is failure? What is success? What is the practice?

Kati atthavase paṭicca bhagavatā upakkamitvā asuciṁ mocentassa saṅghādiseso paññatto?

For how many reasons did the Buddha lay down the offense entailing suspension for emitting semen by means of effort?

Ke sikkhanti, ke sikkhitasikkhā?

Who are those who train? Who have done the training?

Kattha ṭhitaṁ?

Established in what?

Ke dhārenti?

Who master it?

Kassa vacanaṁ?

Whose pronouncement was it?

Kenābhatanti?

Who handed it down?”

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena upakkamitvā asuciṁ mocentassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for emitting semen by means of effort that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ seyyasakaṁ ārabbha.

Venerable Seyyasaka.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā seyyasako hatthena upakkamitvā asuciṁ mocesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Seyyasaka masturbating with his hand.

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññattīti?

“Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?”

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Anuppannapaññatti tasmiṁ natthi.

There is no unprompted rule.

Sabbattha paññatti, padesapaññattīti?

“Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?”

Sabbatthapaññatti.

That applies everywhere.

Sādhāraṇapaññatti, asādhāraṇapaññattīti?

“Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common?”

Asādhāraṇapaññatti.

A rule they do not have in common.

Ekatopaññatti, ubhatopaññattīti?

“Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas?”

Ekatopaññatti.

For one Sangha.

Pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannanti?

“In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included?”

Nidānogadhaṁ nidānapariyāpannaṁ.

In the introduction.

Katamena uddesena uddesaṁ āgacchatīti?

“In which recitation is it included?”

Tatiyena uddesena uddesaṁ āgacchati.

In the third recitation.

Catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipattīti?

“To which of the four kinds of failure does it belong?”

Sīlavipatti.

Failure in morality.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandhoti?

“To which of the seven classes of offenses does it belong?”

Saṅghādiseso āpattikkhandho.

The class of offenses entailing suspension.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇanti?

“To which of the four kinds of legal issues does it belong?”

Āpattādhikaraṇaṁ.

Legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammatīti?

“Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?”

Dvīhi samathehi sammati—

Through two of them:

sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca.

by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted.

Ko tattha vinayo, ko tattha abhivinayoti?

“What is the Monastic Law there? What is concerned with the Monastic Law there?”

Paññatti vinayo, vibhatti abhivinayo.

The rules are the Monastic Law. Their analysis is concerned with the Monastic Law.

Kiṁ tattha pātimokkhaṁ, kiṁ tattha adhipātimokkhanti?

“What is the Monastic Code there? What is concerned with the Monastic Code there?”

Paññatti pātimokkhaṁ, vibhatti adhipātimokkhaṁ.

The rules are the Monastic Code. Their analysis is concerned with the Monastic Code.

Kā vipattīti?

“What is failure?”

Asaṁvaro vipatti.

Lack of restraint.

Kā sampattīti?

“What is success?”

Saṁvaro sampatti.

Restraint.

Kā paṭipattīti?

“What is the practice?”

Na evarūpaṁ karissāmīti yāvajīvaṁ āpāṇakoṭikaṁ samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Thinking, “I will not do such a thing,” one undertakes to train in the training rules for life.

Kati atthavase paṭicca bhagavatā upakkamitvā asuciṁ mocentassa saṅghādiseso paññattoti?

“For how many reasons did the Buddha lay down the offense entailing suspension for emitting semen by means of effort?”

Dasa atthavase paṭicca bhagavatā upakkamitvā asuciṁ mocentassa saṅghādiseso paññatto—

He lay it down for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya, dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya, pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya, samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya, appasannānaṁ pasādāya, pasannānaṁ bhiyyobhāvāya, saddhammaṭṭhitiyā, vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of good monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Ke sikkhantīti?

“Who are those who train?”

Sekkhā ca puthujjanakalyāṇakā ca sikkhanti.

They are the trainees and the good ordinary people.

Ke sikkhitasikkhāti?

“Who have done the training?”

Arahanto sikkhitasikkhā.

The perfected ones.

Kattha ṭhitanti?

“Established in what?”

Sikkhākāmesu ṭhitaṁ.

In fondness for the training.

Ke dhārentīti?

“Who master it?”

Yesaṁ vattati, te dhārenti.

Those who learn it.

Kassa vacananti?

“Whose pronouncement was it?”

Bhagavato vacanaṁ arahato sammāsambuddhassa.

It was the pronouncement of the Buddha, the Perfected One, the fully Awakened One.

Kenābhatanti?

“Who handed it down?”

Paramparābhataṁ—

The lineage:

Upāli dāsako ceva,

“Upāli and Dāsaka,

soṇako siggavo tathā;

Soṇaka and also Siggava;

Moggaliputtena pañcamā,

With Moggaliputta as the fifth—

ete jambusirivhaye.

these were in India, the land named after the glorious rose apple.

Tato mahindo iṭṭiyo,

Then Mahinda, Iṭṭiya,

uttiyo sambalo tathā;

Uttiya and also Sambala,

Bhaddanāmo ca paṇḍito.

And the wise one named Bhadda:

Ete nāgā mahāpaññā,

These mighty beings of great wisdom,

jambudīpā idhāgatā;

Came here from India,

Vinayaṁ te vācayiṁsu,

And they taught the Collection on Monastic Law

piṭakaṁ tambapaṇṇiyā.

in Sri Lanka,

Nikāye pañca vācesuṁ,

And the five Collections of Discourses,

satta ceva pakaraṇe;

and the seven works of philosophy.

Tato ariṭṭho medhāvī,

Then Ariṭṭha the discerning,

tissadatto ca paṇḍito.

And the wise Tissadatta;

Visārado kāḷasumano,

The confident Kālasumana,

thero ca dīghanāmako;

The senior monk named Dīgha,

Dīghasumano ca paṇḍito.

And the wise Dīghasumana;

Punadeva kāḷasumano,

Another Kālasumana,

Nāgatthero ca buddharakkhito;

The senior monk Nāga and Buddharakkhita,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

Devatthero ca paṇḍito.

And the wise senior monk Deva;

Punadeva sumano medhāvī,

Another discerning Sumana,

Vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Bahussuto cūḷanāgo,

The learned Cūlanāga,

Gajova duppadhaṁsiyo.

Invincible, like an elephant,

Dhammapālitanāmo ca,

And the senior monk Dhammapālita;

rohaṇe sādhupūjito;

Rohaṇa, venerated as a saint,

Tassa sisso mahāpañño,

And his student Khema of great wisdom,

khemanāmo tipeṭako.

A master of the three Collections,

Dīpe tārakarājāva,

Like the king of the stars on the island,

paññāya atirocatha;

He outshone others in his wisdom;

Upatisso ca medhāvī,

The discerning Upatissa,

phussadevo mahākathī.

Phussadeva the great speaker,

Punadeva sumano medhāvī,

Another discerning Sumana,

Pupphanāmo bahussuto;

And the learned one named Puppha;

Mahākathī mahāsivo,

Mahāsīva the great speaker,

Piṭake sabbattha kovido.

Skilled in the entire Collection,

Punadeva upāli medhāvī,

Another discerning Upāli,

Vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Mahānāgo mahāpañño,

And Mahānāga of great wisdom,

Saddhammavaṁsakovido.

Skilled in the tradition of the true Teaching;

Punadeva abhayo medhāvī,

Another discerning Abhaya,

Piṭake sabbattha kovido;

Skilled in the entire Collection,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

Vinaye ca visārado.

Confident in the Monastic Law,

Tassa sisso mahāpañño,

And his student named Puppha,

pupphanāmo bahussuto;

Of great wisdom and learning,

Sāsanaṁ anurakkhanto,

Guarding Buddhism,

jambudīpe patiṭṭhito.

He established himself in India;

Cūḷābhayo ca medhāvī,

The discerning Cūlābhaya,

vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Tissatthero ca medhāvī,

And the discerning senior monk Tissa,

saddhammavaṁsakovido.

Skilled in the tradition of the true Teaching;

Cūḷadevo ca medhāvī,

The discerning Cūladeva,

vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Sivatthero ca medhāvī,

And the discerning senior monk Siva,

vinaye sabbattha kovido.

Skilled in the entire Monastic Law—

Ete nāgā mahāpaññā,

These great beings of great wisdom,

vinayaññū maggakovidā;

Knowers of the Monastic Law and skilled in the path;

Vinayaṁ dīpe pakāsesuṁ,

Proclaimed the Collection of Monastic Law

piṭakaṁ tambapaṇṇiyāti.

On the island of Sri Lanka.”

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for making physical contact with a woman that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī making physical contact with a woman.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for speaking indecently to a woman—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī speaking indecently to a woman.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāsantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for encouraging a woman to satisfy one’s own desires—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ abhāsi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī encouraging a woman to satisfy his own desires.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Sañcarittaṁ samāpajjantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for acting as a matchmaker—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī sañcarittaṁ samāpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī acting as a matchmaker.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā vācato samuṭṭhāti, na kāyato na cittato;

from speech, not from body or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Saññācikāya kuṭiṁ kārāpentassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for having a hut built by means of begging—where was it laid down?”

Āḷaviyaṁ paññatto.

At Āḷavī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āḷavake bhikkhū ārabbha.

The monks of Āḷavī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āḷavakā bhikkhū saññācikāya kuṭiyo kārāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks having huts made by means of begging.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Mahallakaṁ vihāraṁ kārāpentassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for having a large dwelling built—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññatto.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ channaṁ ārabbha.

Venerable Channa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā channo vihāravatthuṁ sodhento aññataraṁ cetiyarukkhaṁ chedāpesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Channa having a tree that served as a shrine felled to clear a site for a dwelling.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Bhikkhuṁ amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁsentassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for groundlessly charging a monk with an offense entailing expulsion—where was it laid down?”

Rājagahe paññatto.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Mettiyabhūmajake bhikkhū ārabbha.

The monks Mettiya and Bhūmajaka.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Mettiyabhūmajakā bhikkhū āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁsesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks groundlessly charging Venerable Dabba the Mallian with an offense entailing expulsion.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhuṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsentassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for charging a monk with an offense entailing expulsion, using an unrelated legal issue as a pretext—where was it laid down?”

Rājagahe paññatto.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Mettiyabhūmajake bhikkhū ārabbha.

The monks Mettiya and Bhūmajaka.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Mettiyabhūmajakā bhikkhū āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks charging Venerable Dabba the Mallian with an offense entailing expulsion, using an unrelated legal issue as a pretext.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Saṅghabhedakassa bhikkhuno yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for a monk who does not stop pursuing schism in the Sangha when pressed up to three times—where was it laid down?”

Rājagahe paññatto.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Devadattaṁ ārabbha.

Devadatta.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Devadatto samaggassa saṅghassa bhedāya parakkami, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Devadatta pursuing schism in a united Sangha.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Bhedānuvattakānaṁ bhikkhūnaṁ yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjantānaṁ saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for monks who do not stop siding with one who is pursuing schism in the Sangha when pressed up to three times—where was it laid down?”

Rājagahe paññatto.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

Several monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū devadattassa saṅghabhedāya parakkamantassa anuvattakā ahesuṁ vaggavādakā, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks siding with and supported Devadatta’s pursuit of schism in the Sangha.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Dubbacassa bhikkhuno yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for a monk who does not stop being difficult to correct when pressed up to three times—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññatto.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ channaṁ ārabbha.

Venerable Channa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā channo bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ akāsi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Channa making himself incorrigible when legitimately spoken to by the monks.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Kuladūsakassa bhikkhuno yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjantassa saṅghādiseso kattha paññattoti?

“The offense entailing suspension for a monk who does not stop being a corrupter of families when pressed up to three times—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Assajipunabbasuke bhikkhū ārabbha.

The monks Assaji and Punabbasuka.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Assajipunabbasukā bhikkhū saṅghena pabbājanīyakammakatā bhikkhū chandagāmitā dosagāmitā mohagāmitā bhayagāmitā pāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks, when the Sangha did a legal procedure of banishment against them, slandering the monks as acting out of desire, ill will, confusion, and fear.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Terasa saṅghādisesā niṭṭhitā.

The thirteen rules entailing suspension are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Vissaṭṭhi kāyasaṁsaggaṁ,

“Emission, physical contact,

duṭṭhullaṁ attakāmañca;

Indecent, and his own needs;

Sañcarittaṁ kuṭī ceva,

Matchmaking, and a hut,

vihāro ca amūlakaṁ.

And a dwelling, groundless.

Kiñcidesañca bhedo ca,

A pretext, and schism,

tasseva anuvattakā;

Those who side with him;

Dubbacaṁ kuladūsañca,

Difficult to correct, and corrupters of families:

saṅghādisesā terasāti.

The thirteen offenses entailing suspension.”

3. Aniyatakaṇḍa

3. The chapter on undetermined offenses

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamo aniyato kattha paññatto?

“The first undetermined offense was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One. Where was it laid down?

Kaṁ ārabbha?

“Whom is it about?”

Kismiṁ vatthusmiṁ?

What is it about?

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññatti, sabbatthapaññatti padesapaññatti, sādhāraṇapaññatti asādhāraṇapaññatti, ekatopaññatti ubhatopaññatti, pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannaṁ, katamena uddesena uddesaṁ āgacchati, catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipatti, sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandho, channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti, catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ, sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammati, ko tattha vinayo, ko tattha abhivinayo, kiṁ tattha pātimokkhaṁ, kiṁ tattha adhipātimokkhaṁ, kā vipatti, kā sampatti, kā paṭipatti, kati atthavase paṭicca bhagavatā paṭhamo aniyato paññatto, ke sikkhanti, ke sikkhitasikkhā, kattha ṭhitaṁ, ke dhārenti, kassa vacanaṁ kenābhatanti.

Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule? Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place? Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common? Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas? In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included? In which recitation is it included? To which of the four kinds of failure does it belong? To which of the seven classes of offenses does it belong? Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate? To which of the four kinds of legal issues does it belong? Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled? What is the Monastic Law there? What is concerned with the Monastic Law there? What is the Monastic Code there? What is concerned with the Monastic Code there? What is failure? What is success? What is the practice? For how many reasons did the Buddha lay down the first undetermined? Who are those who train? Who have done the training? Established in what? Who master it? Whose pronouncement was it? Who handed it down?”

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamo aniyato kattha paññattoti?

“About the first undetermined offense that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī sitting alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action.

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññattīti?

“Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?”

Ekā paññatti.

There is one rule.

Anupaññatti anuppannapaññatti tasmiṁ natthi.

There is no addition to the rule. There is no unprompted rule.

Sabbatthapaññatti, padesapaññattīti?

“Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?”

Sabbatthapaññatti.

That applies everywhere.

Sādhāraṇapaññatti, asādhāraṇapaññattīti?

“Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common?”

Asādhāraṇapaññatti.

A rule they do not have in common.

Ekatopaññatti, ubhatopaññattīti?

“Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas?”

Ekatopaññatti.

For one Sangha.

Pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannanti?

“In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included?”

Nidānogadhaṁ nidānapariyāpannaṁ.

In the introduction.

Katamena uddesena uddesaṁ āgacchatīti?

“In which recitation is it included?”

Catutthena uddesena uddesaṁ āgacchati.

In the fourth recitation.

Catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipattīti?

“To which of the four kinds of failure does it belong?”

Siyā sīlavipatti siyā ācāravipatti.

Failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandhoti?

“To which of the seven classes of offenses does it belong?”

Siyā pārājikāpattikkhandho siyā saṅghādisesāpattikkhandho siyā pācittiyāpattikkhandho.

It may be in the class of offenses entailing expulsion, in the class of offenses entailing suspension, or in the class of offenses entailing confession.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇanti?

“To which of the four kinds of legal issues does it belong?”

Āpattādhikaraṇaṁ.

Legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammatīti?

“Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?”

Tīhi samathehi sammati—

Through three of them:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

it may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or it may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Ko tattha vinayo, ko tattha abhivinayoti?

“What is the Monastic Law there? What is concerned with the Monastic Law there?”

Paññatti vinayo, vibhatti abhivinayo.

The rules are the Monastic Law. Their analysis is concerned with the Monastic Law.

Kiṁ tattha pātimokkhaṁ, kiṁ tattha adhipātimokkhanti?

“What is the Monastic Code there? What is concerned with the Monastic Code there?”

Paññatti pātimokkhaṁ, vibhatti adhipātimokkhaṁ.

The rules are the Monastic Code. Their analysis is concerned with the Monastic Code.

Kā vipattīti?

“What is failure?”

Asaṁvaro vipatti.

Lack of restraint.

Kā sampattīti?

“What is success?”

Saṁvaro sampatti.

Restraint.

Kā paṭipattīti?

“What is the practice?”

Na evarūpaṁ karissāmīti yāvajīvaṁ āpāṇakoṭikaṁ samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Thinking, “I will not do such a thing,” one undertakes to train in the training rules for life.

Kati atthavase paṭicca bhagavatā paṭhamo aniyato paññattoti?

“For how many reasons did the Buddha lay down the first undetermined offense?”

Dasa atthavase paṭicca bhagavatā paṭhamo aniyato paññatto—

He lay it down for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya, dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya, pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya, samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya, appasannānaṁ pasādāya, pasannānaṁ bhiyyobhāvāya, saddhammaṭṭhitiyā, vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of good monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Ke sikkhantīti?

“Who are those who train?”

Sekkhā ca puthujjanakalyāṇakā ca sikkhanti.

They are the trainees and the good ordinary people.

Ke sikkhitasikkhāti?

“Who have done the training?”

Arahanto sikkhitasikkhā.

The perfected ones.

Kattha ṭhitanti?

“Established in what?”

Sikkhākāmesu ṭhitaṁ.

In fondness for the training.

Ke dhārentīti?

“Who master it?”

Yesaṁ vattati te dhārenti.

Those who learn it.

Kassa vacananti?

“Whose pronouncement was it?”

Bhagavato vacanaṁ arahato sammāsambuddhassa.

It was the pronouncement of the Buddha, the Perfected One, the fully Awakened One.

Kenābhatanti?

“Who handed it down?”

Paramparābhataṁ—

The lineage:

Upāli dāsako ceva,

“Upāli and Dāsaka,

soṇako siggavo tathā;

Soṇaka and also Siggava;

Moggaliputtena pañcamā,

With Moggaliputta as the fifth—

ete jambusirivhaye.

these were in India, the land named after the glorious rose apple.

Tato mahindo iṭṭiyo,

Then Mahinda, Iṭṭiya,

uttiyo sambalo tathā;

Uttiya and also Sambala,

Bhaddanāmo ca paṇḍito.

And the wise one named Bhadda:

Ete nāgā mahāpaññā,

These mighty beings of great wisdom,

jambudīpā idhāgatā;

Came here from India,

Vinayaṁ te vācayiṁsu,

And they taught the Collection on Monastic Law

piṭakaṁ tambapaṇṇiyā.

in Sri Lanka,

Nikāye pañca vācesuṁ,

And the five Collections of Discourses,

satta ceva pakaraṇe;

and the seven works of philosophy.

Tato ariṭṭho medhāvī,

Then Ariṭṭha the discerning,

tissadatto ca paṇḍito.

And the wise Tissadatta;

Visārado kāḷasumano,

The confident Kālasumana,

thero ca dīghanāmako;

The senior monk named Dīgha,

Dīghasumano ca paṇḍito.

And the wise Dīghasumana;

Punadeva kāḷasumano,

Another Kālasumana,

Nāgatthero ca buddharakkhito;

The senior monk Nāga and Buddharakkhita,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

Devatthero ca paṇḍito.

And the wise senior monk Deva;

Punadeva sumano medhāvī,

Another discerning Sumana,

Vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Bahussuto cūḷanāgo,

The learned Cūlanāga,

Gajova duppadhaṁsiyo.

Invincible, like an elephant,

Dhammapālitanāmo ca,

And the senior monk Dhammapālita;

rohaṇe sādhupūjito;

Rohaṇa, venerated as a saint,

Tassa sisso mahāpañño,

And his student Khema of great wisdom,

khemanāmo tipeṭako.

A master of the three Collections,

Dīpe tārakarājāva,

Like the king of the stars on the island,

paññāya atirocatha;

He outshone others in his wisdom;

Upatisso ca medhāvī,

The discerning Upatissa,

phussadevo mahākathī.

Phussadeva the great speaker,

Punadeva sumano medhāvī,

Another discerning Sumana,

Pupphanāmo bahussuto;

And the learned one named Puppha;

Mahākathī mahāsivo,

Mahāsīva the great speaker,

Piṭake sabbattha kovido.

Skilled in the entire Collection,

Punadeva upāli medhāvī,

Another discerning Upāli,

Vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Mahānāgo mahāpañño,

And Mahānāga of great wisdom,

Saddhammavaṁsakovido.

Skilled in the tradition of the true Teaching;

Punadeva abhayo medhāvī,

Another discerning Abhaya,

Piṭake sabbattha kovido;

Skilled in the entire Collection,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

Vinaye ca visārado.

Confident in the Monastic Law,

Tassa sisso mahāpañño,

And his student Khema of great wisdom,

pupphanāmo bahussuto;

And the learned one named Puppha;

Sāsanaṁ anurakkhanto,

Guarding Buddhism,

jambudīpe patiṭṭhito.

He established himself in India;

Cūḷābhayo ca medhāvī,

The discerning Cūlābhaya,

vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Tissatthero ca medhāvī,

The discerning senior monk Tissa,

saddhammavaṁsakovido.

Skilled in the tradition of the true Teaching;

Cūḷadevo ca medhāvī,

The discerning Cūladeva,

vinaye ca visārado;

Confident in the Monastic Law,

Sivatthero ca medhāvī,

And the discerning senior monk Siva,

vinaye sabbattha kovido.

Skilled in the entire Monastic Law—

Ete nāgā mahāpaññā,

These mighty beings of great wisdom,

vinayaññū maggakovidā;

Knowers of the Monastic Law and skilled in the path,

Vinayaṁ dīpe pakāsesuṁ,

Proclaimed the Collection of Monastic Law

piṭakaṁ tambapaṇṇiyāti.

On the island of Sri Lanka.”

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dutiyo aniyato kattha paññattoti?

“About the second undetermined offense that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—here was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññatto.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī sitting alone with a woman in private.

Atthi tattha paññatti, anupaññatti anuppannapaññattīti?

“Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?”

Ekā paññatti.

There is one rule.

Anupaññatti anuppannapaññatti tasmiṁ natthi.

There is no addition to the rule. There is no unprompted rule.

Sabbatthapaññatti, padesapaññattīti?

“Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?”

Sabbatthapaññatti.

That applies everywhere.

Sādhāraṇapaññatti asādhāraṇapaññattīti?

“Is it a rule that the monks and nuns have in common, or a rule they do not have in common?”

Asādhāraṇapaññatti.

A rule they do not have in common.

Ekatopaññatti ubhatopaññattīti?

“Is it a rule for one Sangha or for both Sanghas?”

Ekatopaññatti.

For one Sangha.

Pañcannaṁ pātimokkhuddesānaṁ katthogadhaṁ kattha pariyāpannanti?

“In which of the five ways of reciting the Monastic Code is it immersed and included?”

Nidānogadhaṁ nidānapariyāpannaṁ.

In the introduction.

Katamena uddesena uddesaṁ āgacchatīti?

“In which recitation is it included?”

Catutthena uddesena uddesaṁ āgacchati.

In the fourth recitation.

Catunnaṁ vipattīnaṁ katamā vipattīti?

“To which of the four kinds of failure does it belong?”

Siyā sīlavipatti, siyā ācāravipatti.

It may be failure in morality or failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katamo āpattikkhandhoti?

“To which of the seven classes of offenses does it belong?”

Siyā saṅghādisesāpattikkhandho, siyā pācittiyāpattikkhandho.

It may be in the class of offenses entailing suspension, or in the class of offenses entailing confession.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhātīti?

“Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?”

Tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

It originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇanti?

“To which of the four kinds of legal issues does it belong?”

Āpattādhikaraṇaṁ.

Legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammatīti?

“Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?”

Tīhi samathehi sammati—

Through three of them:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca …pe….

it may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or it may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass. …

Dve aniyatā niṭṭhitā.

The two undetermined offense are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Alaṅkammaniyañceva,

“Suitable for action,

tatheva ca na heva kho;

And then not so;

Aniyatā supaññattā,

The undetermined offenses have been well laid down

buddhaseṭṭhena tādināti.

By the Stable One, the Buddha who is the best.”

4. Nissaggiyakaṇḍa

4. The chapter on relinquishment

4.1 Kathinavagga

4.1 The sub-chapter on the robe-making season

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena atirekacīvaraṁ dasāhaṁ atikkāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for keeping an extra robe more than ten days that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū atirekacīvaraṁ dhāresuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks keeping an extra robe.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Ekarattaṁ ticīvarena vippavasantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for staying apart from one’s three robes for one day—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū bhikkhūnaṁ hatthe cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṁ pakkamiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks storing one of their robes with other monks and then leaving to wander the country in a sarong and an upper robe.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Akālacīvaraṁ paṭiggahetvā māsaṁ atikkāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for receiving out-of-season robe-cloth and then keeping it for more than a month—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū akālacīvaraṁ paṭiggahetvā māsaṁ atikkāmesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks receiving out-of-season robe-cloth and then keeping it for more than a month.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Aññātikāya bhikkhuniyā purāṇacīvaraṁ dhovāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for having an unrelated nun wash a used robe—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī aññātikāya bhikkhuniyā purāṇacīvaraṁ dhovāpesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī having an unrelated nun wash a used robe.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvaraṁ paṭiggaṇhantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for receiving a robe directly from an unrelated nun—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvaraṁ paṭiggahesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī receiving a robe directly from an unrelated nun.

Ekā paññatti ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for asking an unrelated male or female householder for a robe—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto aññātakaṁ seṭṭhiputtaṁ cīvaraṁ viññāpesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda asking the son of an unrelated merchant for a robe.

Ekā paññatti ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā tatuttari cīvaraṁ viññāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for asking an unrelated male or female householder for too much robe-cloth—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū na mattaṁ jānitvā bahuṁ cīvaraṁ viññāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks not knowing moderation and asking for much robe-cloth.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pubbe appavāritassa aññātakaṁ gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for, without first being invited, going to an unrelated householder and specifying the kind of robe one wants—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito aññātakaṁ gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda, without first being invited, going to an unrelated householder and specifying the kind of robe he wanted.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pubbe appavāritassa aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for, without first being invited, going to unrelated householders and specifying the kind of robe one wants—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda, without first being invited, going to unrelated householders and specifying the kind of robe he wanted.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Atirekatikkhattuṁ codanāya atirekachakkhattuṁ ṭhānena cīvaraṁ abhinipphādentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for getting a robe after prompting more than three times and standing more than six times—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto upāsakena—

Upananda not agreeing when asked by a lay follower to wait for one day.

“ajjaṇho, bhante, āgamehī”ti vuccamāno nāgamesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Kathinavaggo paṭhamo.

The first sub-chapter on the robe-making season is finished.

4.2. Kosiyavagga

4.2 The sub-chapter on silk

Kosiyamissakaṁ santhataṁ kārāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for having a blanket made that contains silk—where was it laid down?”

Āḷaviyaṁ paññattaṁ.

At Āḷavī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū kosiyakārake upasaṅkamitvā evamāhaṁsu “bahū, āvuso, kosakārake pacatha.

Those monks going to the silk-makers and saying, “Please boil a heap of silkworms

Amhākampi dassatha.

and give us silk.

Mayampi icchāma kosiyamissakaṁ santhataṁ kātun”ti, tasmiṁ vatthusmiṁ.

We want to make blankets containing silk.”

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for having a blanket made entirely of black wool—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks having a blanket made entirely of black wool.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Anādiyitvā tulaṁ odātānaṁ tulaṁ gocariyānaṁ navaṁ santhataṁ kārāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for having a new blanket made without using one measure of white wool and one measure of brown—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū thokaññeva odātaṁ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks adding just a little bit of white on the edge and in that way having blankets made entirely of black wool.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Anuvassaṁ santhataṁ kārāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for having a blanket made every year—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū anuvassaṁ santhataṁ kārāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks having a blanket made every year.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Anādiyitvā purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ navaṁ nisīdanasanthataṁ kārāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for having a new sitting-blanket made without incorporating a piece of one standard handspan from the border of an old blanket—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū santhatāni ujjhitvā āraññikaṅgaṁ piṇḍapātikaṅgaṁ paṁsukūlikaṅgaṁ samādiyiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks discarding their blankets and undertaking the practice of staying in the wilderness, of eating only almsfood, and of wearing rag-robes.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Eḷakalomāni paṭiggahetvā tiyojanaṁ atikkāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for receiving wool and then taking it more than 40 kilometers—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu eḷakalomāni paṭiggahetvā tiyojanaṁ atikkāmesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk receiving wool and then taking it more than 40 kilometers.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Aññātikāya bhikkhuniyā eḷakalomāni dhovāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for getting an unrelated nun to wash wool—where was it laid down?”

Sakkesu paññattaṁ.

It was laid down among the Sakyans…

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū aññātikāhi bhikkhunīhi eḷakalomāni dhovāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks monks having sheep’s wool washed by nuns who were not relations.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Rūpiyaṁ paṭiggaṇhantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for receiving money—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto rūpiyaṁ paṭiggahesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda receiving money.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for trading with money in various ways—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks trading with money in various ways.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Nānappakārakaṁ kayavikkayaṁ samāpajjantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for bartering in various ways—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto paribbājakena saddhiṁ kayavikkayaṁ samāpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda bartering with a wanderer.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Kosiyavaggo dutiyo.

The second sub-chapter on silk is finished.

4.3. Pattavagga

4.3 The sub-chapter on almsbowls

Atirekapattaṁ dasāhaṁ atikkāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for keeping an extra almsbowl over ten days—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū atirekapattaṁ dhāresuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks keeping an extra bowl.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Ūnapañcabandhanena pattena aññaṁ navaṁ pattaṁ cetāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for exchanging an almsbowl with less than five mends for a new bowl—where was it laid down?”

Sakkesu paññattaṁ.

It was laid down among the Sakyans…

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū appamattakenapi bhinnena appamattakenapi khaṇḍena vilikhitamattenapi bahū patte viññāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks asking for many bowls even if their existing almsbowls only had a minor chip or scratch.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Bhesajjāni paṭiggahetvā sattāhaṁ atikkāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for receiving medicines and then keeping them for more than seven days—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū bhesajjāni paṭiggahetvā sattāhaṁ atikkāmesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks receiving medicines and then keeping them for more than seven days.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Atirekamāse sese gimhāne vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for looking for a rainy-season robe when there is more than a month left of the hot season—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū atirekamāse sese gimhāne vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks going to look for a rainy-season robe when there was more than a month left of the hot season.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ datvā kupitena anattamanena acchindantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for giving away a robe to a monk and then taking it back in anger—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ datvā kupito anattamano acchindi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda giving away a robe to a monk and then taking it back in anger.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for asking for thread and then having weavers weave robe-cloth—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks asking for thread and then having weavers weave robe-cloth.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pubbe appavāritassa aññātakassa gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for going, without first being invited, to an unrelated householder’s weavers and then specifying the kind of robe-cloth one wants—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito aññātakassa gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda going, without first being invited, to an unrelated householder’s weavers and then specifying the kind of robe-cloth he wanted.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Accekacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṁ atikkāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for receiving a haste-cloth and then keeping it beyond the robe season—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū accekacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṁ atikkāmesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks receiving a haste-cloth and then keeping it beyond the robe season.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṁ vippavasantassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for storing one of one’s three robes in an inhabited area and then staying apart from it for more than six days—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṁ vippavasiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks storing one of their three robes in an inhabited area and then staying apart from it for more than six days.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmentassa nissaggiyaṁ pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing relinquishment and confession for diverting to oneself material support that one knows is intended for the Sangha—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks diverting to themselves material support that they knew was intended for the Sangha.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Pattavaggo tatiyo.

The third sub-chapter on almsbowls is finished.

Tiṁsa nissaggiyā pācittiyā niṭṭhitā.

The thirty rules on relinquishment and confession are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Dasekarattimāso ca,

“Ten, one day, and a month;

dhovanañca paṭiggaho;

And washing, receiving;

Aññātaṁ tañca uddissa,

Unrelated, and that monk, for the sake of;

ubhinnaṁ dūtakena ca.

Of both, and with messenger.

Kosiyā suddhadvebhāgā,

Silk, entirely, two parts,

chabbassāni nisīdanaṁ;

Six years, sitting mat;

Dve ca lomāni uggaṇhe,

And two on wool, should take,

ubho nānappakārakā.

Two on various kinds.

Dve ca pattāni bhesajjaṁ,

Two on bowls, and tonics,

Vassikā dānapañcamaṁ;

Rainy season, the fifth on a gift;

Sāmaṁ vāyāpanacceko,

Oneself, having woven, haste,

Sāsaṅkaṁ saṅghikena cāti.

Risky, and with the Sangha.”

5. Pācittiyakaṇḍa

5. The chapter on offenses entailing confession

5.1. Musāvādavagga

5.1 The sub-chapter on lying

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sampajānamusāvāde pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for lying in full awareness that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Hatthakaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Hatthaka the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā hatthako sakyaputto titthiyehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijāni, paṭijānitvā avajāni, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Hatthaka, when talking with the monastics of other religions, asserting things after denying them and denying things after asserting them.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Omasavāde pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for abusive speech—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū pesalehi bhikkhūhi saddhiṁ bhaṇḍantā pesale bhikkhū omasiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks arguing with and abusing good monks.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhupesuññe pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for malicious talebearing between monks—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ pesuññaṁ upasaṁhariṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks engaging in malicious talebearing between monks who were arguing.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Anupasampannaṁ padaso dhammaṁ vācentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for instructing a person who is not fully ordained to memorize the Teaching—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū upāsake padaso dhammaṁ vācesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks instructing a lay follower to memorize the Teaching.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā vācato samuṭṭhāti, na kāyato na cittato;

from speech, not from body or mind; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anupasampannena uttaridirattatirattaṁ sahaseyyaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for lying down more than two or three nights in the same sleeping place as a person who is not fully ordained—where was it laid down?”

Āḷaviyaṁ paññattaṁ.

At Āḷavī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū anupasampannena sahaseyyaṁ kappesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks lying down in the same sleeping place as a person who was not fully ordained.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Mātugāmena sahaseyyaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for lying down in the same sleeping place as a woman—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ anuruddhaṁ ārabbha.

Venerable Anuruddha.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā anuruddho mātugāmena sahaseyyaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Anuruddha lying down in the same sleeping place as a woman.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Mātugāmassa uttarichappañcavācāhi dhammaṁ desentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for giving a teaching of more than five or six sentences to a woman—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī mātugāmassa dhammaṁ desesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī giving a teaching of more than five or six sentences to a woman.

Ekā paññatti, dve anupaññattiyo.

There is one rule. There are two additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti padasodhamme …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on memorizing the Teaching) …

Anupasampannassa uttarimanussadhammaṁ bhūtaṁ ārocentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for truthfully telling a person who is not fully ordained of a superhuman quality—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Vaggumudātīriye bhikkhū ārabbha.

The monks from the banks of the Vaggumudā.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Vaggumudātīriyā bhikkhū gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks praising one another’s superhuman qualities to householders.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā vācato samuṭṭhāti, na kāyato na cittato;

from speech, not from body or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato …pe….

from body and speech, not from mind. …

Bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa ārocentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for telling a person who is not fully ordained about a monk’s grave offense—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhussa duṭṭhullāpattiṁ anupasampannassa ārocesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks telling a person who is not fully ordained about a monk’s grave offense.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Pathaviṁ khaṇantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for digging the earth—where was it laid down?”

Āḷaviyaṁ paññattaṁ.

At Āḷavī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āḷavake bhikkhū ārabbha.

The monks of Āḷavī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āḷavakā bhikkhū pathaviṁ khaṇiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks digging the earth.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Musāvādavaggo paṭhamo.

The first sub-chapter on lying is finished.

5.2. Bhūtagāmavagga

5.2 The sub-chapter on plants

Bhūtagāmapātabyatāya pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for destroying plants—where was it laid down?”

Āḷaviyaṁ paññattaṁ.

At Āḷavī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āḷavake bhikkhū ārabbha.

The monks of Āḷavī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āḷavakā bhikkhū rukkhaṁ chindiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks cutting down trees.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Aññavādake vihesake pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for speaking evasively or harassing—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññattaṁ.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ channaṁ ārabbha.

Venerable Channa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā channo saṅghamajjhe āpattiyā anuyuñjiyamāno aññenaññaṁ paṭicari, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Channa speaking evasively when examined about an offense in the midst of the Sangha.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Ujjhāpanake khiyyanake pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for complaining or criticizing—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Mettiyabhūmajake bhikkhū ārabbha.

The monks Mettiya and Bhūmajaka.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Mettiyabhūmajakā bhikkhū āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ bhikkhū ujjhāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks complaining to monks about Venerable Dabba the Mallian.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Saṅghikaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā bhisiṁ vā kocchaṁ vā ajjhokāse santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for taking a bed, a bench, a mattress, or a stool belonging to the Sangha and putting it outside, and then departing without putting it away or taking leave—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū saṅghikaṁ senāsanaṁ ajjhokāse santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks taking furniture belonging to the Sangha outside and then departing without putting it away or taking leave.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Saṅghike vihāre seyyaṁ santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for putting out bedding in a dwelling belonging to the Sangha, and then departed without putting it away or taking leave—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sattarasavaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of seventeen.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sattarasavaggiyā bhikkhū saṅghike vihāre seyyaṁ santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks putting out bedding in a dwelling belonging to the Sangha, and then departing without putting it away or taking leave.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Saṅghike vihāre jānaṁ pubbupagataṁ bhikkhuṁ anupakhajja seyyaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for arranging one’s sleeping place, in a dwelling belonging to the Sangha, in a way that encroaches on a monk that he knows arrived there before him—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū there bhikkhū anupakhajja seyyaṁ kappesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks arranging their sleeping places in a way that encroached on the senior monks.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Bhikkhuṁ kupitena anattamanena saṅghikā vihārā nikkaḍḍhantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for angrily throwing a monk out of a dwelling belonging to the Sangha—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā bhikkhū saṅghikā vihārā nikkaḍḍhiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks angrily throwing monks out of a dwelling belonging to the Sangha.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā abhinisīdantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for sitting down on a bed or a bench with detachable legs on an upper story in a dwelling belonging to the Sangha—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ sahasā abhinisīdi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk sitting down suddenly on a bed with detachable legs on an upper story in a dwelling belonging to the Sangha.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Dvattipariyāye adhiṭṭhahitvā tatuttari adhiṭṭhahantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for applying more than two or three courses—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññattaṁ.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ channaṁ ārabbha.

Venerable Channa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā channo katapariyositaṁ vihāraṁ punappunaṁ chādāpesi, punappunaṁ limpāpesi, atibhāriko vihāro paripati, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Channa having a finished dwelling roofed and plastered again and again, so that it collapsed from overloading.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñcantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for pouring water that he knows contains living beings onto grass or clay—where was it laid down?”

Āḷaviyaṁ paññattaṁ.

At Āḷavī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āḷavake bhikkhū ārabbha.

The monks of Āḷavī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āḷavakā bhikkhū jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇampi mattikampi siñciṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks pouring water that they knew contained living beings onto grass and clay.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhūtagāmavaggo dutiyo.

The second sub-chapter on plants is finished.

5.3. Ovādavagga

5.3 The sub-chapter on the instruction

Asammatena bhikkhuniyo ovadantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for instructing the nuns without being appointed—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū asammatā bhikkhuniyo ovadiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks instructing the nuns without being appointed.

Atthi tattha paññatti, anupaññatti, anuppannapaññattīti?

“Is there a rule, an addition to the rule, an unprompted rule?”

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Anuppannapaññatti tasmiṁ natthi.

There is no unprompted rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā vācato samuṭṭhāti, na kāyato na cittato;

from speech, not from body or mind; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Atthaṅgate sūriye bhikkhuniyo ovadantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for instructing the nuns after sunset—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ cūḷapanthakaṁ ārabbha.

Venerable Cūlapanthaka.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā cūḷapanthako atthaṅgate sūriye bhikkhuniyo ovadi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Cūlapanthaka instructing the nuns after sunset.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti padasodhamme …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on memorizing the Teaching) …

Bhikkhunupassayaṁ upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for going to the nuns’ dwelling place and instructing the nuns—where was it laid down?”

Sakkesu paññattaṁ.

It was laid down among the Sakyans…

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunupassayaṁ upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks going to the nuns’ dwelling place and instructing the nuns.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

“Āmisahetu bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī”ti bhaṇantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for saying that the monks are instructing the nuns for the sake of worldly gain—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū “āmisahetu bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī”ti bhaṇiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks saying that the monks were instructing the nuns for the sake of worldly gain.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for giving robe-cloth to an unrelated nun—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ adāsi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk giving robe-cloth to an unrelated nun.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for sewing a robe for an unrelated nun—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī sewing a robe for an unrelated nun.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for traveling by appointment with a nun—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks traveling by appointment with nuns.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in four ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for boarding a boat by appointment with a nun—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks boarding a boat by appointment with nuns.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in four ways: …

Jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating almsfood knowing that a nun had it prepared—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Devadattaṁ ārabbha.

Devadatta.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Devadatto jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Devadatta eating almsfood knowing that a nun had it prepared.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for sitting in private alone with a nun—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī sitting in private alone with a nun.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Ovādavaggo tatiyo.

The third sub-chapter on the instruction is finished.

5.4. Bhojanavagga

5.4 The sub-chapter on eating

Tatuttari āvasathapiṇḍaṁ bhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating more than that at a public guesthouse—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū anuvasitvā anuvasitvā āvasathapiṇḍaṁ bhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks staying on and on, eating alms at a public guesthouse.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Gaṇabhojane pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating in a group—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Devadattaṁ ārabbha.

Devadatta.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Devadatto sapariso kulesu viññāpetvā viññāpetvā bhuñji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Devadatta and his followers eating at invitations after repeatedly asking.

Ekā paññatti, satta anupaññattiyo.

There is one rule. There are seven additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Paramparabhojane pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating one meal before another—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū aññatra nimantitā aññatra bhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks eating elsewhere when invited for a meal.

Ekā paññatti, catasso anupaññattiyo.

There is one rule. There are three additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Dvattipattapūre pūve paṭiggahetvā tatuttari paṭiggaṇhantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for accepting more than two or three bowlfuls of pastries—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū na mattaṁ jānitvā paṭiggahesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks receiving without moderation.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā bhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having finished one’s meal and refused an invitation to eat more, and then eating fresh or cooked food that is not left over—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks having finished their meal and refused an invitation to eat more, and then eating elsewhere.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Bhikkhuṁ bhuttāviṁ pavāritaṁ anatirittena khādanīyena vā bhojanīyena vā abhihaṭṭhuṁ pavārentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for inviting a monk, whom he knows has finished his meal and refused an invitation to eat more, to eat fresh or cooked food that is not left over—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu bhikkhuṁ bhuttāviṁ pavāritaṁ anatirittena bhojanīyena abhihaṭṭhuṁ pavāresi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk inviting a monk, whom he knew had finished his meal and refused an invitation to eat more, to eat food that was not left over.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Vikāle khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā bhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating fresh or cooked food at the wrong time—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sattarasavaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of seventeen.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sattarasavaggiyā bhikkhū vikāle bhojanaṁ bhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks eating at the wrong time.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Sannidhikārakaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā bhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for storing and then eating fresh or cooked food—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ belaṭṭhasīsaṁ ārabbha.

Venerable Belaṭṭhasīsa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā belaṭṭhasīso sannidhikārakaṁ bhojanaṁ bhuñji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Belaṭṭhasīsa storing food and then eating it.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating fine foods that one has asked for oneself—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks eating fine foods that they themselves had asked for.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in four ways: …

Adinnaṁ mukhadvāraṁ āhāraṁ āharantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eating food that has not been given—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu adinnaṁ mukhadvāraṁ āhāraṁ āhari, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk eating food that had not been given.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Bhojanavaggo catuttho.

The fourth sub-chapter on eating is finished.

5.5. Acelakavagga

5.5 The sub-chapter on naked ascetics

Acelakassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā dentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for giving fresh or cooked food to a naked ascetic, to a male wanderer, or to a female wanderer with one’s own hands—where was it laid down?”

Vesāliyaṁ paññattaṁ.

At Vesālī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ ānandaṁ ārabbha.

Venerable Ānanda.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā ānando aññatarissā paribbājikāya ekaṁ maññamāno dve pūve adāsi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Ānanda giving two pastries, thinking they were one, to a certain a female wanderer.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Bhikkhuṁ “ehāvuso, gāmaṁ vā nigamaṁ vā piṇḍāya pavisissāmā”ti tassa dāpetvā vā adāpetvā vā uyyojentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for saying to a monk, “Come, let’s go to the village or town for alms,” and then, whether he has had food given to him or not, sending him away—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto bhikkhuṁ “ehāvuso, gāmaṁ piṇḍāya pavisissāmā”ti, tassa adāpetvā uyyojesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda saying to a monk, “Come, let’s go to the village or town for alms,” and then, without having had food given to him, sending him away.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Sabhojane kule anupakhajja nisajjaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for sitting down intruding on a lustful couple—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto sabhojane kule anupakhajja nisajjaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda sitting down intruding on a lustful couple.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Mātugāmena saddhiṁ raho paṭicchanne āsane nisajjaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for sitting down in private on a concealed seat with a woman—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto mātugāmena saddhiṁ raho paṭicchanne āsane nisajjaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda sitting down in private on a concealed seat with a woman.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for sitting down in private alone with a woman—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

It was laid own in Sāvatthī…

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda sitting down in private alone with a woman.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Nimantitena sabhattena santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ pacchābhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for being invited to a meal and then visiting families beforehand or afterwards without taking leave of an available monk—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ pacchābhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda having been invited to a meal and then visiting families beforehand or afterwards.

Ekā paññatti, catasso anupaññattiyo.

There is one rule. There are four additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Tatuttari bhesajjaṁ viññāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for asking for more medicines than that—where was it laid down?”

Sakkesu paññattaṁ.

Among the Sakyans.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū mahānāmena sakkena “ajjaṇho, bhante, āgamethā”ti vuccamānā nāgamesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks not waiting for one day when asked by Mahānāma the Sakyan.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Uyyuttaṁ senaṁ dassanāya gacchantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for going to see an army—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū uyyuttaṁ senaṁ dassanāya agamaṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks going to see an army.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Atirekatirattaṁ senāya vasantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for staying with the army for more than three nights—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū atirekatirattaṁ senāya vasiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks staying with the army for more than three nights.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Uyyodhikaṁ gacchantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for going to a battle—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū uyyodhikaṁ agamaṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks going to a battle.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Acelakavaggo pañcamo.

The fifth sub-chapter on naked ascetics is finished.

5.6. Surāpānavagga

5.6 The sub-chapter on drinking alcohol

Surāmerayapāne pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for drinking alcoholic drinks—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññattaṁ.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ sāgataṁ ārabbha.

Venerable Sāgata.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā sāgato majjaṁ pivi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Sāgata drinking alcohol.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Aṅgulipatodake pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for tickling—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhuṁ aṅgulipatodakena hāsesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks tickling a monk to make him laugh.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Udake hasadhamme pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for playing in water—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sattarasavaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of seventeen.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sattarasavaggiyā bhikkhū aciravatiyā nadiyā udake kīḷiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks playing in the water of the river Aciravatī.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariye pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for disrespect—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññattaṁ.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ channaṁ ārabbha.

Venerable Channa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā channo anādariyaṁ akāsi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Channa acting disrespectfully.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhuṁ bhiṁsāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for scaring a monk—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhuṁ bhiṁsāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks scaring a monk.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Jotiṁ samādahitvā visibbentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for lighting a fire to warm oneself—where was it laid down?”

Bhaggesu paññattaṁ.

Among the Bhaggas.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū jotiṁ samādahitvā visibbesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks lighting a fire to warm themselves.

Ekā paññatti, dve anupaññattiyo.

There is one rule. There are two additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Orenaddhamāsaṁ nahāyantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for bathing at intervals of less than a half-month—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū rājānampi passitvā na mattaṁ jānitvā nahāyiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks bathing without moderation, even after seeing the King.

Ekā paññatti, cha anupaññattiyo.

There is one rule. There are six additions to the rule.

Sabbatthapaññatti, padesapaññattīti?

“Is it a rule that applies everywhere, or that applies in a particular place?”

Padesapaññatti.

In a particular place.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Anādiyitvā tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ navaṁ cīvaraṁ paribhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for using a new robe without first applying one of the three kinds of stain—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū attano cīvaraṁ na sañjāniṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks not recognizing their own robes.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti eḷakalomake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the rule on wool) …

Bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā sikkhamānāya vā sāmaṇerassa vā sāmaṇeriyā vā sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for transfering a robe to a monk, to a nun, to a trainee nun, to a novice monk, or to a novice nun, and then using it without it first being relinquished—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda transferring a robe to a monk and then using it without it first being relinquished.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Bhikkhussa pattaṁ vā cīvaraṁ vā nisīdanaṁ vā sūcigharaṁ vā kāyabandhanaṁ vā apanidhentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for hiding a monk’s bowl, robe, sitting mat, needle case, or belt—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ pattampi cīvarampi apanidhesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks hiding the monks’ bowls and robes.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Surāmerayavaggo chaṭṭho.

The sixth sub-chapter of alcoholic drinks is finished.

5.7. Sappāṇakavagga

5.7 The sub-chapter on containing living beings

Sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for intentionally killing a living being—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ udāyiṁ ārabbha.

Venerable Udāyī.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā udāyī sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Udāyī intentionally killing a living being.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for using water that one knows contains living beings—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks using water that they knew contained living beings.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ puna kammāya ukkoṭentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for reopening a legal issue that one knows has been legitimately settled—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ puna kammāya ukkoṭesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks reopening a legal issue that they knew had been legitimately settled.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for knowingly concealing a monk’s grave offense—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk knowingly concealing a monk’s grave offense.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for giving the full ordination to a person one knows is less than twenty years old—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks giving the full ordination to a person they knew was less than twenty years old.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for knowingly traveling by appointment with a group of thieves—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk knowingly traveling by appointment with a group of thieves.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Mātugāmena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for traveling by appointment with a woman—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu mātugāmena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk traveling by appointment with a woman.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in four ways: …

Pāpikāya diṭṭhiyā yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for not giving up a bad view when pressed up to three times—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Ariṭṭhaṁ bhikkhuṁ gaddhabādhipubbaṁ ārabbha.

The monk Ariṭṭha, the ex-vulture-killer.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Ariṭṭho bhikkhu gaddhabādhipubbo pāpikāya diṭṭhiyā yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajji, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Ariṭṭha not giving up a bad view when pressed up to three times.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti.

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

Kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Jānaṁ tathāvādinā bhikkhunā akaṭānudhammena taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissaṭṭhena saddhiṁ sambhuñjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for living with a monk who one knows is saying such things, who has not made amends according to the rule, and who has not given up that view—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ tathāvādinā ariṭṭhena bhikkhunā akaṭānudhammena taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissaṭṭhena saddhiṁ sambhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks living with the monk Ariṭṭha whom they knew was saying such things, whom had not made amends according to the rule, and whom had not given up that view.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Jānaṁ tathānāsitaṁ samaṇuddesaṁ upalāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for supporting a novice monastic who one knows has been expelled in this way—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ tathānāsitaṁ kaṇṭakaṁ samaṇuddesaṁ upalāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks supporting the novice monastic Kaṇṭaka who they knew had been expelled in this way.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Sappāṇakavaggo sattamo.

The seventh sub-chapter on containing living beings is finished.

5.8. Sahadhammikavagga

5.8 The sub-chapter on legitimately

Bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamānena “na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchissāmī”ti bhaṇantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for saying, when legitimately corrected by the monks, that, “I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who is an expert on the Monastic Law”—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññattaṁ.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ channaṁ ārabbha.

Venerable Channa.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā channo bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno “na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchissāmī”ti bhaṇi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Channa, when legitimately corrected by the monks, saying, “I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who is an expert on the Monastic Law”.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Vinayaṁ vivaṇṇentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for disparaging the Monastic Law—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū vinayaṁ vivaṇṇesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks disparaging the Monastic Law.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Mohanake pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for an act of deception—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū mohesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks acting to deceive.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhussa kupitena anattamanena pahāraṁ dentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for hitting a monk in anger—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā bhikkhūnaṁ pahāraṁ adaṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks hitting other monks in anger.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Bhikkhussa kupitena anattamanena talasattikaṁ uggirantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for raising a hand in anger against a monk—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā bhikkhūnaṁ talasattikaṁ uggiriṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks raising a hand in anger against other monks.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Bhikkhuṁ amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁsentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for groundlessly charging a monk with an offense entailing suspension—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhuṁ amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁsesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks groundlessly charging a monk with an offense entailing suspension.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhussa sañcicca kukkuccaṁ upadahantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for intentionally making a monk anxious—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ sañcicca kukkuccaṁ upadahiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks intentionally making a monk anxious.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ upassutiṁ tiṭṭhantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for eavesdropping on monks who are arguing and disputing—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ upassutiṁ tiṭṭhahiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks eavesdropping on monks who were arguing and disputing.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for giving one’s consent for legitimate legal procedures and then criticizing them afterwards—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks giving their consent for legitimate legal procedures and then criticizing them afterwards.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for getting up from one’s seat and leaving while the Sangha is in the process of deliberating, without first giving one’s consent—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk getting up from his seat and leaving while the Sangha was in the process of deliberating, without first giving his consent.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for giving out a robe together with a unanimous Sangha and then criticizing it afterwards—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks giving out a robe together with a unanimous Sangha and then criticizing it afterwards.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for diverting to an individual material support that he knows was intended for the Sangha—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks diverting to an individual material support that they knew was intended for the Sangha.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in three ways: …

Sahadhammikavaggo aṭṭhamo.

The eighth sub-chapter on legitimately is finished.

5.9 Rājavagga

5.9 The sub-chapter on kings

Pubbe appaṭisaṁviditena rañño antepuraṁ pavisantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for entering the royal compound without first being announced—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ ānandaṁ ārabbha.

Venerable Ānanda.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā ānando pubbe appaṭisaṁvidito rañño antepuraṁ pāvisi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Ānanda entering the royal compound without first being announced.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Ratanaṁ uggaṇhantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for picking up precious things—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu ratanaṁ uggahesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk picking up pick something precious.

Ekā paññatti, dve anupaññattiyo.

There is one rule. There are two additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ pavisantassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for entering a village at the wrong time without taking leave of an available monk—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū vikāle gāmaṁ pavisiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks entering a village at the wrong time.

Ekā paññatti, tisso anupaññattiyo.

There is one rule. There are three additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti kathinake …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways: (as in the sub-chapter on the robe-making season) …

Aṭṭhimayaṁ vā dantamayaṁ vā visāṇamayaṁ vā sūcigharaṁ kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having a needle case made from bone, ivory, or horn—where was it laid down?”

Sakkesu paññattaṁ.

Among the Sakyans.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū na mattaṁ jānitvā bahū sūcighare viññāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks having no sense of moderation and asking for many needle cases.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pamāṇātikkantaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having a bed or bench made that exceeds the right measure—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha.

Venerable Upananda the Sakyan.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā upanando sakyaputto ucce mañce sayi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Upananda sleeping on a high bed.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā tūlonaddhaṁ kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having a bed or a bench made upholstered with cotton down—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā tūlonaddhaṁ kārāpesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks having a bed or a bench made upholstered with cotton down.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pamāṇātikkantaṁ nisīdanaṁ kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having a sitting mat made that exceeds the right measure—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū appamāṇikāni nisīdanāni dhāresuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks using inappropriately sized sitting mats.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pamāṇātikkantaṁ kaṇḍuppaṭicchādiṁ kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having an itch-covering cloth made that exceeds the right measure—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū appamāṇikāyo kaṇḍuppaṭicchādiyo dhāresuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks wearing inappropriately sized itch-covering cloths.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Pamāṇātikkantaṁ vassikasāṭikaṁ kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having a rainy-season robe made that exceeds the right measure—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū appamāṇikāyo vassikasāṭikāyo dhāresuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks wearing inappropriately sized rainy-season robes.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Sugatacīvarappamāṇaṁ cīvaraṁ kārāpentassa pācittiyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing confession for having a robe made that is the standard robe measure in size—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Āyasmantaṁ nandaṁ ārabbha.

Venerable Nanda.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Āyasmā nando sugatacīvarappamāṇaṁ cīvaraṁ dhāresi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Nanda wearing a robe that was the standard robe measure in size.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti …pe….

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in six ways: …

Rājavaggo navamo.

The ninth sub-chapter on kings is finished.

Dvenavuti pācittiyā niṭṭhitā.

The ninety-two offenses entailing confession are finished.

Khuddakaṁ samattaṁ.

The section on minor rules has been completed.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Musā omasapesuññaṁ,

“Falsely, abusive, and malicious talebearing,

padaseyyā ca itthiyā;

Memorizing, bed, and with a woman;

Aññatra viññunā bhūtā,

Except with one who understands, true,

duṭṭhullāpatti khaṇanā.

Grave offense, digging.

Bhūtaṁ aññāya ujjhāyi,

Plant, with evasion, complaining,

mañco seyyo ca vuccati;

Bed, and it is called bedding;

Pubbe nikkaḍḍhanāhacca,

Before, throwing out, removable,

dvāraṁ sappāṇakena ca.

Door, and containing living beings.

Asammatā atthaṅgate,

Not appointed, gone down,

upassayāmisena ca;

Dwelling place, and worldly gain;

Dade sibbe vidhānena,

Should he give, should he sew, by appointment,

nāvā bhuñjeyya ekato.

Boat, should eat, together.

Piṇḍaṁ gaṇaṁ paraṁ pūvaṁ,

Alms, group, another, pastry,

pavārito pavāritaṁ;

Himself invited, another invited;

Vikālaṁ sannidhi khīraṁ,

At the wrong time, store, milk,

dantaponena te dasa.

And with tooth cleaner—those are the ten.

Acelakaṁ uyyokhajja,

Naked ascetic, sending away, intruding on,

paṭicchannaṁ rahena ca;

Concealed, and private;

Nimantito paccayehi,

Invited, with requisites,

senāvasanuyyodhikaṁ.

Army, staying, battle.

Surā aṅguli hāso ca,

Alcohol, finger, and laughter,

anādariyañca bhiṁsanaṁ;

And disrespect, scaring;

Joti nahāna dubbaṇṇaṁ,

Fire, bathing, stain,

sāmaṁ apanidhena ca.

Himself, and with hiding.

Sañciccudakakammā ca,

Intentionally, water, and legal procedure,

duṭṭhullaṁ ūnavīsati;

Grave, less than twenty,

Theyyaitthiavadesaṁ,

Thieves, woman, not taught,

saṁvāse nāsitena ca.

In the community, and with on who has been expelled.

Sahadhammikavilekhā,

Legitimately, oppression,

moho pahārenuggire;

Deception, on hitting, should raise;

Amūlakañca sañcicca,

And groundless, intentionally,

sossāmi khiyyapakkame.

‘I’ll hear,’ criticism, should leave;

Saṅghena cīvaraṁ datvā,

After giving a robe with the Sangha,

pariṇāmeyya puggale;

Should divert to an individual.

Raññañca ratanaṁ santaṁ,

Kings’, and a precious thing, available,

sūci mañco ca tūlikā;

Needle, and bed, cotton down;

Nisīdanaṁ kaṇḍucchādi,

sitting mat, itch-covering cloth,

vassikā sugatena cāti.

Rainy-season, and by the standard.”

Tesaṁ vaggānaṁ uddānaṁ

This is the summary of the sub-chapters:

Musā bhūtā ca ovādo,

“Falsely, and plants, instruction,

bhojanācelakena ca;

Eating, and naked ascetic;

Surā sappāṇakā dhammo,

Alcohol, containing living beings, legitimately,

rājavaggena te navāti.

With the sub-chapter on kings—these nine.”

6. Pāṭidesanīyakaṇḍa

6. The chapter on offenses entailing acknowledgment

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena aññātikāya bhikkhuniyā antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā bhuñjantassa pāṭidesanīyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing acknowledgment for eating fresh or cooked food that was received directly from an unrelated nun who had entered an inhabited area that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Aññataraṁ bhikkhuṁ ārabbha.

A certain monk.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Aññataro bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato āmisaṁ paṭiggahesi, tasmiṁ vatthusmiṁ.

That monk receiving food directly from an unrelated nun who had entered an inhabited area.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Bhikkhuniyā vosāsantiyā na nivāretvā bhuñjantassa pāṭidesanīyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing acknowledgment for eating without having restrained a nun who is giving directions—where was it laid down?”

Rājagahe paññattaṁ.

At Rājagaha.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū bhikkhuniyo vosāsantiyo na nivāresuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks not restraining a nun who was giving directions.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Sekkhasammatesu kulesu khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā bhuñjantassa pāṭidesanīyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing acknowledgment for eating fresh or cooked food after personally receiving it from families designated as ʻin trainingʼ—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū na mattaṁ jānitvā paṭiggahesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks receiving with no sense of moderation.

Ekā paññatti, dve anupaññattiyo.

There is one rule. There are two additions to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Āraññakesu senāsanesu pubbe appaṭisaṁviditaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ajjhārāme sahatthā paṭiggahetvā bhuñjantassa pāṭidesanīyaṁ kattha paññattanti?

“The offense entailing acknowledgment for eating fresh or cooked food after personally receiving it inside a wilderness monastery without first making an announcement—where was it laid down?”

Sakkesu paññattaṁ.

Among the Sakyans.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti.

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū ārāme core paṭivasante nārocesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks not announcing that there were bandits staying in the monastery.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Cattāro pāṭidesanīyā niṭṭhitā.

The four offenses entailing acknowledgment are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Aññātikāya vosāsaṁ,

“Of one who is unrelated, giving directions,

sekkhaāraññakena ca;

In training, and with wilderness—

Pāṭidesanīyā cattāro,

The four offenses entailing acknowledgment,

sambuddhena pakāsitāti.

Proclaimed by the Awakened One.”

7. Sekhiyakaṇḍa

7. The chapter on training

7.1. Parimaṇḍalavagga

7.1 The sub-chapter on evenly all around

Yaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena anādariyaṁ paṭicca purato vā pacchato vā olambentena nivāsentassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, wearing one’s sarong hanging down in front or behind that was laid down by the Buddha who knows and sees, the Perfected One, the fully Awakened One—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū puratopi pacchatopi olambentā nivāsesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks wearing their sarongs hanging down in front and behind.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca purato vā pacchato vā olambentena pārupantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, wearing one’s upper robe hanging down in front or behind—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū puratopi pacchatopi olambentā pārupiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks wearing their upper robes hanging down in front and behind.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca kāyaṁ vivaritvā antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, walking in an inhabited area with one’s body uncovered …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca kāyaṁ vivaritvā antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, sitting in an inhabited area with one’s body uncovered …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca hatthaṁ vā pādaṁ vā kīḷāpentena antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, walking in an inhabited area, playing with one’s hands and feet …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca hatthaṁ vā pādaṁ vā kīḷāpentena antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, sitting in an inhabited area, playing with one’s hands and feet …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca tahaṁ tahaṁ olokentena antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, walking in an inhabited area, looking here and there …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca tahaṁ tahaṁ olokentena antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, sitting in an inhabited area, looking here and there …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca ukkhittakāya antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, walking in an inhabited area with one’s robe lifted on one side or both …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca ukkhittakāya antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, sitting in an inhabited area with one’s robe lifted on one side or both …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Parimaṇḍalavaggo paṭhamo.

The first sub-chapter on evenly all around is finished.

7.2. Ujjagghikavagga

7.2 The sub-chapter on laughing loudly

Anādariyaṁ paṭicca ujjagghikāya antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, laughing loudly while walking in an inhabited area—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū mahāhasitaṁ hasantā antaraghare gacchiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks laughing loudly while walking in an inhabited area.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca ujjagghikāya antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, laughing loudly while sitting in an inhabited area—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū mahāhasitaṁ hasantā antaraghare nisīdiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks laughing loudly while sitting in an inhabited area.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ karontena antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, making loud noises while walking in an inhabited area—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ karontā antaraghare gacchiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks making loud noises while walking in an inhabited area.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ karontena antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, making loud noises while sitting in an inhabited area—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ karontā antaraghare nisīdiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks making loud noises while sitting in an inhabited area.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca kāyappacālakaṁ antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, swaying one’s body and leaning it on a support while walking in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca kāyappacālakaṁ antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, swaying one’s body and leaning it on a support while sitting in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca bāhuppacālakaṁ antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, swinging one’s arms and resting them on a support while walking in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca bāhuppacālakaṁ antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, swinging one’s arms and resting them on a support while sitting in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sīsappacālakaṁ antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, swaying one’s head and resting it on a support while walking in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sīsappacālakaṁ antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, swaying one’s head and resting it on a support while sitting in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Ujjagghikavaggo dutiyo.

The second sub-chapter on laughing loudly is finished.

7.3. Khambhakatavagga

7.3 The sub-chapter on arms akimbo

Anādariyaṁ paṭicca khambhakatena antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, having one or both arms akimbo while walking in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti.

It originates in one way:

Kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca khambhakatena antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, having one or both arms akimbo while sitting in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca oguṇṭhitena antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, walking in an inhabited area with one’s upper robe covering one’s head—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū sasīsaṁ pārupitvā antaraghare gacchiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks walking in an inhabited area with their upper robes covering their heads.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca oguṇṭhitena antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, sitting in an inhabited area with one’s upper robe covering one’s head—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū sasīsaṁ pārupitvā antaraghare nisīdiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks sitting in an inhabited area with their upper robes covering their heads.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca ukkuṭikāya antaraghare gacchantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, squatting on one’s heels while walking in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca pallatthikāya antaraghare nisīdantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, clasping one’s knees with one’s hands or with a cloth while sitting in an inhabited area …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca asakkaccaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggaṇhantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, receiving almsfood contemptuously …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca tahaṁ tahaṁ olokentena piṇḍapātaṁ paṭiggaṇhantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, receiving almsfood while looking here and there …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sūpaññeva bahuṁ paṭiggaṇhantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, receiving much bean curry …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca thūpīkataṁ piṇḍapātaṁ paṭiggaṇhantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, receiving almsfood in a heap …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Khambhakatavaggo tatiyo.

The third sub-chapter on arms akimbo is finished.

7.4 Piṇḍapātavagga

7.4 The sub-chapter on almsfood

Anādariyaṁ paṭicca asakkaccaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating almsfood contemptuously …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca tahaṁ tahaṁ olokentena piṇḍapātaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating almsfood while looking here and there …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca tahaṁ tahaṁ omasitvā piṇḍapātaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating almsfood picking here and there …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sūpaññeva bahuṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating much bean curry …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca thūpakato omadditvā piṇḍapātaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating almsfood picking from a heap …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sūpaṁ vā byañjanaṁ vā odanena paṭicchādentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, covering the various kinds of curry with rice …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sūpaṁ vā odanaṁ vā agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating bean curry or rice that, when one is not sick, one has asked for oneself—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjiṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks eating bean curry and rice that they themselves had asked for.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ dvīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in two ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca ujjhānasaññinā paresaṁ pattaṁ olokentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, looking at the almsbowl of another finding fault …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca mahantaṁ kabaḷaṁ karontassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, making a large mouthful …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca dīghaṁ ālopaṁ karontassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, making an elongated mouthful …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Piṇḍapātavaggo catuttho.

The fourth sub-chapter on almsfood is finished.

7.5. Kabaḷavagga

The sub-chapter on mouthfuls

Anādariyaṁ paṭicca anāhaṭe kabaḷe mukhadvāraṁ vivarantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, opening one’s mouth when a mouthful has not been brought to it …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca bhuñjamānena sabbaṁ hatthaṁ mukhe pakkhipantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, putting the whole hand in one’s mouth while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sakabaḷena mukhena byāharantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, speaking with food in one’s mouth—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū sakabaḷena mukhena byāhariṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks speaking with food in their mouths.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca piṇḍukkhepakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating from a lifted ball of food …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca kabaḷāvacchedakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, eating by breaking up mouthfuls …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca avagaṇḍakārakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, stuffing one or both cheeks while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca hatthaniddhunakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, shaking one’s hand while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sitthāvakārakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, scattering rice about while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca jivhānicchārakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, sticking out one’s tongue while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca capucapukārakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, chomping while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Kabaḷavaggo pañcamo.

The fifth sub-chapter on mouthfuls is finished.

7.6. Surusuruvagga

7.6 The sub-chapter on slurping

Anādariyaṁ paṭicca surusurukārakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, monk out of disrespect, slurping while eating—where was it laid down?”

Kosambiyaṁ paññattaṁ.

At Kosambī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū surusurukārakaṁ khīraṁ piviṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks drinking milk making a slurping sound.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca hatthanillehakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, licking one’s hands while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca pattanillehakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, licking one’s almsbowl while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca oṭṭhanillehakaṁ bhuñjantassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, licking one’s lips while eating …

ekā paññatti.

There is one rule.

Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggaṇhantassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, receiving the drinking-water vessel with a hand soiled with food—where was it laid down?”

Bhaggesu paññattaṁ.

It was laid down among the Bhaggā…

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks monk receiving the drinking-water vessel with a hand soiled with food.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca sasitthakaṁ pattadhovanaṁ antaraghare chaḍḍentassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, discarding bowl-washing water containing rice in an inhabited area—where was it laid down?”

Bhaggesu paññattaṁ.

Among the Bhaggā.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Sambahule bhikkhū ārabbha.

A number of monks.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Sambahulā bhikkhū sasitthakaṁ pattadhovanaṁ antaraghare chaḍḍesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks discarding bowl-washing water containing rice in an inhabited area.

Ekā paññatti.

There is one rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca chattapāṇissa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ kattha paññattanti?

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to someone holding a sunshade—where was it laid down?”

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū chattapāṇissa dhammaṁ desesuṁ, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks giving a teaching to someone holding a sunshade.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca daṇḍapāṇissa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to someone holding a staff …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca satthapāṇissa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to someone holding a knife …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca āvudhapāṇissa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to someone holding a weapon …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Surusuruvaggo chaṭṭho.

The sixth sub-chapter on slurping is finished.

7.7. Pādukavagga

7.7 The sub-chapter on shoes

Anādariyaṁ paṭicca pādukāruḷhassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone wearing shoes …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca upāhanāruḷhassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone wearing sandals …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca yānagatassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone in a vehicle …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca sayanagatassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone lying down …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca pallatthikāya nisinnassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone who is seated clasping their knees …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca veṭhitasīsassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone wearing a headdress …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca oguṇṭhitasīsassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching to anyone whose head is covered …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato …pe….

from speech and mind, not from body. …

Anādariyaṁ paṭicca chamāyaṁ nisīditvā āsane nisinnassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching while sitting on the ground to someone sitting on a seat …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca nīce āsane nisīditvā ucce āsane nisinnassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching while sitting on a low seat to someone sitting on a high seat …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca ṭhitena nisinnassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching while standing to someone sitting …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca pacchato gacchantena purato gacchantassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching while walking behind to someone walking in front …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca uppathena gacchantena pathena gacchantassa dhammaṁ desentassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, giving a teaching while walking off the path to someone walking on the path …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti …pe….

from body, speech, and mind. …

Anādariyaṁ paṭicca ṭhitena uccāraṁ vā passāvaṁ vā karontassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, defecating or urinating while standing …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca harite uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karontassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting on cultivated plants …

ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karontassa dukkaṭaṁ …pe…

“The offense of wrong conduct for, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water—where was it laid down?”

kattha paññattanti?

Sāvatthiyaṁ paññattaṁ.

At Sāvatthī.

Kaṁ ārabbhāti?

“Whom is it about?”

Chabbaggiye bhikkhū ārabbha.

The monks from the group of six.

Kismiṁ vatthusminti?

“What is it about?”

Chabbaggiyā bhikkhū udake uccārampi passāvampi kheḷampi akaṁsu, tasmiṁ vatthusmiṁ.

Those monks defecating, urinating, and spitting in water.

Ekā paññatti, ekā anupaññatti.

There is one rule. There is one addition to the rule.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

Of the six kinds of origins of offenses, it originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Pādukavaggo sattamo.

The seventh sub-chapter on shoes is finished.

Pañcasattati sekhiyā niṭṭhitā.

The seventy-five rules to be trained in are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Parimaṇḍalaṁ paṭicchannaṁ,

“Evenly all around, covered,

susaṁvutokkhittacakkhu;

Well-restrained, lowered eyes;

Ukkhittojjagghikā saddo,

Lifted robe, laughing loudly, noise,

tayo ceva pacālanā.

And three on swaying.

Khambhaṁ oguṇṭhito cevuk-

Akimbo, and head covered,

kuṭipallatthikāya ca;

Squatting on the heels, and sitting with clasped knees;

Sakkaccaṁ pattasaññī ca,

Respectfully, and attention on the bowl,

samasūpaṁ samatittikaṁ.

An even measure of bean curry, an even level.

Sakkaccaṁ pattasaññī ca,

Respectfully, and attention on the bowl,

sapadānaṁ samasūpakaṁ;

In order, an even measure of bean curry;

Thūpakato paṭicchannaṁ,

Making a heap, covering,

viññattujjhānasaññinā.

Asking, finding fault.

Na mahantaṁ maṇḍalaṁ dvāraṁ,

Not large, round, mouth,

Sabbaṁ hatthaṁ na byāhare;

Whole hand, should not speak;

Ukkhepo chedanā gaṇḍo,

Lifted, breaking up, cheek,

Dhunaṁ sitthāvakārakaṁ.

Shaking, scattering rice about.

Jivhānicchārakañceva,

And sticking out the tongue,

capucapu surusuru;

Chomping, slurping;

Hattho patto ca oṭṭho ca,

Hand, and bowl, and lips,

sāmisaṁ sitthakena ca.

With food, and containing rice.

Chattapāṇissa saddhammaṁ,

To one holding a sunshade,

na desenti tathāgatā;

The Buddhas do not give the true Teaching;

Evameva daṇḍapāṇissa,

Nor to one holding a staff,

satthaāvudhapāṇinaṁ.

A knife, or a weapon.

Pādukā upāhanā ceva,

Shoes, and sandals,

yānaseyyāgatassa ca;

And to one in a vehicle, and to one lying down;

Pallatthikā nisinnassa,

To one seated clasping their knees,

veṭhitoguṇṭhitassa ca.

To one with a headdress, and to one with a covered head.

Chamā nīcāsane ṭhāne,

The ground, on a low seat, standing,

pacchato uppathena ca;

Behind, and off the path;

Ṭhitakena na kātabbaṁ,

Not to be done while standing,

harite udakamhi cāti.

On cultivated plants, and in water.”

Tesaṁ vaggānamuddānaṁ

This is the summary of the sub-chapters:

Parimaṇḍalaujjagghi,

“Evenly all around, laughing loudly,

khambhaṁ piṇḍaṁ tatheva ca;

Akimbo, and also almsfood;

Kabaḷā surusuru ca,

Mouthfuls, and slurping,

pādukena ca sattamāti.

And with shoes as the seventh.”

Mahāvibhaṅge katthapaññattivāro niṭṭhito.

The section on “where it was laid down” in the great analysis is finished.

pli-tv-pvr1.4_root-pli-ms.j. Paṭhamabhāga - Part one

4. Saṅgahitavāra

4. The section on “being found in”

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpattiyo sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

When it comes to the offenses for having sexual intercourse, in how many of the seven classes of offenses are they found?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpattiyo sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ tīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in three:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena …pe….

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses of wrong conduct. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karontassa āpatti sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

When it comes to the offense for, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, in how many of the seven classes of offenses is it found?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karontassa āpatti sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ ekena āpattikkhandhena saṅgahitā—

It is found in one:

dukkaṭāpattikkhandhena.

in the class of offenses of wrong conduct.

Saṅgahitavāro niṭṭhito catuttho.

The fourth section on “being found in” is finished.

pli-tv-pvr1.8_root-pli-ms.j. Paṭhamabhāga - Part one

8. Samuccayavāra

8. The section that collects together

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto kati āpattiyo āpajjati?

For having sexual intercourse, how many kinds of offenses does one commit?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto tisso āpattiyo āpajjati.

One commits three kinds of offenses:

Akkhāyite sarīre methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti pārājikassa;

when one has sexual intercourse with an undecomposed corpse, one commits an offense entailing expulsion;

yebhuyyena khāyite sarīre methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti thullaccayassa;

when one has sexual intercourse with a mostly decomposed corpse, one commits a serious offense;

vaṭṭakate mukhe acchupantaṁ aṅgajātaṁ paveseti, āpatti dukkaṭassa—

when one inserts the penis without touching into a wide open mouth, one commits an offense of wrong conduct.

methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto imā tisso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti, sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā, channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti, catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ, sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? In how many of the seven classes of offenses are they found? Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate? To which of the four kinds of legal issues do they belong? Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ tīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in three classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca …pe….

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karonto kati āpattiyo āpajjati?

For, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, how many kinds of offenses does one commit?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karonto ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

One commits one kind of offense:

Dukkaṭaṁ—

an offense of wrong conduct.

anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karonto imaṁ ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

Sā āpatti catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajati, sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā, channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti, catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ, sattannaṁ, samathānaṁ katihi samathehi sammati?

When it comes to this offense, to how many of the four kinds of failure does it belong? In how many of the seven classes of offenses is it found? Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate? To which of the four kinds of legal issues does it belong? Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?

Sā āpatti catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajati—

It belongs to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ ekena āpattikkhandhena saṅgahitā—

It is found in one class of offenses:

dukkaṭāpattikkhandhena.

in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

It is a legal issue arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammati—

It is settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

it may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or it may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Samuccayavāro niṭṭhito aṭṭhamo.

The eighth section that collects together is finished.

Ime aṭṭha vārā sajjhāyamaggena likhitā.

These eight sections were written down through the method of recitation.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Katthapaññatti kati ca,

“Where was it laid down, and how many,

Vipattisaṅgahena ca;

Failure and being found in;

Samuṭṭhānādhikaraṇā,

Origin, legal issues,

Samatho samuccayena cāti.

Settling, and with collecting together.”

pli-tv-pvr1.12_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

4. Saṅgahitavāra

4. The section on “being found in”

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā āpattiyo sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

When it comes to the offenses that are a result of having sexual intercourse, in how many of the seven classes of offenses are they found?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā āpattiyo sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ catūhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in four:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena …pe….

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā āpatti sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

When it comes to the offense that is a result of, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, in how many of the seven classes of offenses is it found?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā āpatti sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ ekena āpattikkhandhena saṅgahitā—

It is found in one:

dukkaṭāpattikkhandhena.

in the class of offenses of wrong conduct.

Saṅgahitavāro niṭṭhito catuttho.

The fourth section on “being found in” is finished.

pli-tv-pvr1.15_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

7. Samathavāra

7. The section on settling

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā āpattiyo sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

When it comes to the offenses that are a result of having sexual intercourse, through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā āpattiyo sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

Through three of them:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca;

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted;

siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca …pe….

they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā āpatti sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammati?

When it comes to the offense that is a result of, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā āpatti sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammati—

Through three of them:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena cāti.

it may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or it may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Samathavāro niṭṭhito sattamo.

The seventh section on settling is finished.

pli-tv-pvr1.16_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

8. Samuccayavāra

8. The section that collects together

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

As a result of having sexual intercourse, how many kinds of offenses does one commit?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā catasso āpattiyo āpajjati.

One commits four kinds of offenses:

Akkhāyite sarīre methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti pārājikassa;

when one has sexual intercourse with an undecomposed corpse, one commits an offense entailing expulsion;

yebhuyyena khāyite sarīre methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti thullaccayassa;

when one has sexual intercourse with a mostly decomposed corpse, one commits a serious offense;

vaṭṭakate mukhe acchupantaṁ aṅgajātaṁ paveseti, āpatti dukkaṭassa;

when one inserts the penis without touching into a wide open mouth, one commits an offense of wrong conduct;

jatumaṭṭhake pācittiyaṁ—

when one uses a dildo, one commits an offense entailing confession.

methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā imā catasso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ catūhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in four classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ, tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca, paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca …pe….

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

As a result of, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, how many kinds of offenses does one commit?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

One commits one kind of offense:

Dukkaṭaṁ—

an offense of wrong conduct.

anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā imaṁ ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

Sā āpatti catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajati?

When it comes to this offense, to how many of the four kinds of failure does it belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses is it found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues does it belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammati?

Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?

Sā āpatti catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajati—

It belongs to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ ekena āpattikkhandhena saṅgahitā—

It is found in one class of offenses:

dukkaṭāpattikkhandhena.

in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

It is a legal issue arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammati—

It is settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena cāti.

it may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or it may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Samuccayavāro niṭṭhito aṭṭhamo.

The eighth section that collects together is finished.

Aṭṭhapaccayavārā niṭṭhitā.

The eight sections on “as a result of” are finished.

Mahāvibhaṅge soḷasamahāvārā niṭṭhitā.

The sixteen large sections in the great analysis are finished.

Bhikkhuvibhaṅgamahāvāro niṭṭhito.

The large section on the monks’ rules and their analysis is finished.

pli-tv-pvr7_root-pli-ms.j. 1. Ekakavāra - 1. The section on ones

Āpattikarā dhammā jānitabbā.

“The things that produce offenses should be known.

Anāpattikarā dhammā jānitabbā.

The things that do not produce offenses should be known.

Āpatti jānitabbā.

Offenses should be known.

Anāpatti jānitabbā.

Non-offenses should be known.

Lahukā āpatti jānitabbā.

Light offenses should be known.

Garukā āpatti jānitabbā.

Serious offenses should be known.

Sāvasesā āpatti jānitabbā.

Curable offenses should be known.

Anavasesā āpatti jānitabbā.

Incurable offenses should be known.

Duṭṭhullā āpatti jānitabbā.

Grave offenses should be known.

Aduṭṭhullā āpatti jānitabbā.

Minor offenses should be known.

Sappaṭikammā āpatti jānitabbā.

Offenses that are clearable by making amends should be known.

Appaṭikammā āpatti jānitabbā.

Offenses that are not clearable by making amends for should be known.

Desanāgāminī āpatti jānitabbā.

Offenses that are clearable by confession should be known.

Adesanāgāminī āpatti jānitabbā.

Offenses that are not clearable by confession should be known.

Antarāyikā āpatti jānitabbā.

Obstructive offenses should be known.

Anantarāyikā āpatti jānitabbā.

Unobstructive offenses should be known.

Sāvajjapaññatti āpatti jānitabbā.

Offenses laid down because of a blameworthy act should be known.

Anavajjapaññatti āpatti jānitabbā.

Offenses laid down because of a blameless act should be known.

Kiriyato samuṭṭhitā āpatti jānitabbā.

Offenses originating from an action should be known.

Akiriyato samuṭṭhitā āpatti jānitabbā.

Offenses originating from a non-action should be known.

Kiriyākiriyato samuṭṭhitā āpatti jānitabbā.

Offenses originating from both an action and a non-action should be known.

Pubbāpatti jānitabbā.

Initial offenses should be known.

Aparāpatti jānitabbā.

Subsequent offenses should be known.

Pubbāpattīnaṁ antarāpatti jānitabbā.

Offenses committed while making amends for an initial offense should be known.

Aparāpattīnaṁ antarāpatti jānitabbā.

Offenses committed while making amends for a subsequent offense should be known.

Desitā gaṇanūpagā āpatti jānitabbā.

Confessed offenses that are fit to be counted as confessed should be known.

Desitā na gaṇanūpagā āpatti jānitabbā.

Confessed offenses that are unfit to be counted as confessed should be known.

Paññatti jānitabbā.

The rule should be known.

Anupaññatti jānitabbā.

An addition to the rule down should be known.

Anuppannapaññatti jānitabbā.

An unprompted rule should be known.

Sabbatthapaññatti jānitabbā.

Rules that apply everywhere should be known.

Padesapaññatti jānitabbā.

Rules that apply in a particular place should be known.

Sādhāraṇapaññatti jānitabbā.

Rules that the monks and nuns have in common should be known.

Asādhāraṇapaññatti jānitabbā.

Rules they do not have in common should be known.

Ekatopaññatti jānitabbā.

Rules for one Sangha should be known.

Ubhatopaññatti jānitabbā.

Rules for both Sanghas should be known.

Thullavajjā āpatti jānitabbā.

Heavy offenses should be known.

Athullavajjā āpatti jānitabbā.

Light offenses should be known.

Gihipaṭisaṁyuttā āpatti jānitabbā.

Offenses connected with householders should be known.

Na gihipaṭisaṁyuttā āpatti jānitabbā.

Offenses not connected with householders should be known.

Niyatā āpatti jānitabbā.

Offenses with a fixed rebirth should be known.

Aniyatā āpatti jānitabbā.

Offenses with an indeterminate rebirth should be known.

Ādikaro puggalo jānitabbo.

The person who is the first offender should be known.

Anādikaro puggalo jānitabbo.

The subsequent offenders should be known.

Adhiccāpattiko puggalo jānitabbo.

The occasional offender should be known.

Abhiṇhāpattiko puggalo jānitabbo.

The frequent offender should be known.

Codako puggalo jānitabbo.

The accusing person should be known.

Cuditako puggalo jānitabbo.

The accused person should be known.

Adhammacodako puggalo jānitabbo.

The person who accuses illegitimately should be known.

Adhammacuditako puggalo jānitabbo.

The person who is accused illegitimately should be known.

Dhammacodako puggalo jānitabbo.

The person who accuses legitimately should be known.

Dhammacuditako puggalo jānitabbo.

The person who is accused legitimately should be known.

Niyato puggalo jānitabbo.

The person with a fixed future should be known.

Aniyato puggalo jānitabbo.

The person with an indeterminate future should be known.

Abhabbāpattiko puggalo jānitabbo.

The person incapable of an offense should be known.

Bhabbāpattiko puggalo jānitabbo.

The person capable of an offense should be known.

Ukkhittako puggalo jānitabbo.

The ejected person should be known.

Anukkhittako puggalo jānitabbo.

The unejected person should be known.

Nāsitako puggalo jānitabbo.

The expelled person should be known.

Anāsitako puggalo jānitabbo.

The unexpelled person should be known.

Samānasaṁvāsako puggalo jānitabbo.

The person who belongs to the same Buddhist sect should be known.

Asamānasaṁvāsako puggalo jānitabbo.

The person who belongs to a different Buddhist sect should be known.

Ṭhapanaṁ jānitabbanti.

Cancellation should be known.”

Ekakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on ones is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Karā āpatti lahukā,

“That produce, offense, light,

sāvasesā ca duṭṭhullā;

And curable, grave;

Paṭikammadesanā ca,

Making amends, and confession,

antarā vajjakiriyaṁ.

Obstructive, blameworthy, action.

Kiriyākiriyaṁ pubbā,

Both an action and a non-action, initial,

Antarā gaṇanūpagā;

While making amends, fit to be counted;

Paññatti anānuppanna,

Rule, unprompted,

Sabbasādhāraṇā ca ekato.

Everywhere, and in common, for one Sangha.

Thullagihiniyatā ca,

Heavy, householder, and fixed,

ādi adhiccacodako;

First, occasional, accusing;

Adhammadhammaniyato,

Illegitimately, legitimately, fixed,

abhabbokkhittanāsitā;

Incapable, ejected, expelled;

Samānaṁ ṭhapanañceva,

The same, and cancellation:

uddānaṁ ekake idanti.

This is the summary of the ones.”

2. Dukavāra

2. The section on twos

Atthāpatti saññā vimokkhā, atthāpatti no saññāvimokkhā.

There are offenses for which perception is a factor, and offenses for which it is not.

Atthāpatti laddhasamāpattikassa, atthāpatti na laddhasamāpattikassa.

There are offenses for which the attainment has been achieved, and offenses for which it has not.

Atthāpatti saddhammapaṭisaññuttā, atthāpatti asaddhammapaṭisaññuttā.

There are offenses that are connected with the true Teaching, and offenses that are not.

Atthāpatti saparikkhārapaṭisaññuttā, atthāpatti paraparikkhārapaṭisaññuttā.

There are offenses that are connected with one’s own requisites, and offenses that are connected with someone else’s requisites.

Atthāpatti sapuggalapaṭisaññuttā, atthāpatti parapuggalapaṭisaññuttā.

There are offenses that are connected with oneself, and offenses that are connected others.

Atthi saccaṁ bhaṇanto garukaṁ āpattiṁ āpajjati, musā bhaṇanto lahukaṁ.

There are heavy offenses committed by one speaking the truth, and light offenses committed by one speaking falsely.

Atthi musā bhaṇanto garukaṁ āpattiṁ āpajjati, saccaṁ bhaṇanto lahukaṁ.

There are heavy offenses committed by one speaking falsely, and light offenses committed by one speaking the truth.

Atthāpatti bhūmigato āpajjati, no vehāsagato.

There are offenses committed by one on the ground, not by one above ground.

Atthāpatti vehāsagato āpajjati, no bhūmigato.

There are offenses committed by one above ground, not by one on the ground.

Atthāpatti nikkhamanto āpajjati, no pavisanto.

There are offenses committed by one who is leaving, not by one who is entering.

Atthāpatti pavisanto āpajjati, no nikkhamanto.

There are offenses committed by one who is entering, not by one who is leaving.

Atthāpatti ādiyanto āpajjati, atthāpatti anādiyanto āpajjati.

There are offenses committed by applying, and offenses committed by not applying.

Atthāpatti samādiyanto āpajjati, atthāpatti na samādiyanto āpajjati.

There are offenses committed by undertaking, and offenses committed by not undertaking.

Atthāpatti karonto āpajjati, atthāpatti na karonto āpajjati.

There are offenses committed by doing, and offenses committed by not doing.

Atthāpatti dento āpajjati, atthāpatti na dento āpajjati.

There are offenses committed by giving, and offenses committed by not giving.

Atthāpatti desento āpajjati, atthāpatti na desento āpajjati.

There are offenses committed by teaching, and offenses committed by not teaching.

Atthāpatti paṭiggaṇhanto āpajjati, atthāpatti na paṭiggaṇhanto āpajjati.

There are offenses committed by receiving, and offenses committed by not receiving.

Atthāpatti paribhogena āpajjati, atthāpatti na paribhogena āpajjati.

There are offenses committed by means of equipment, and offenses committed not by means of equipment.

Atthāpatti rattiṁ āpajjati, no divā.

There are offenses committed at night, not by day.

Atthāpatti divā āpajjati, no rattiṁ.

There are offenses committed by day, not at night.

Atthāpatti aruṇugge āpajjati, atthāpatti na aruṇugge āpajjati.

There are offenses committed at dawn, and offenses committed not at dawn.

Atthāpatti chindanto āpajjati, atthāpatti na chindanto āpajjati.

There are offenses committed by cutting, and offenses committed by not cutting.

Atthāpatti chādento āpajjati, atthāpatti na chādento āpajjati.

There are offenses committed by covering, and offenses committed by not covering.

Atthāpatti dhārento āpajjati, atthāpatti na dhārento āpajjati.

There are offenses committed by wearing, and offenses committed by not wearing.

Dve uposathā—

There are two observance days:

cātuddasiko ca pannarasiko ca.

the fourteenth and the fifteenth.

Dve pavāraṇā—

There are two invitation days:

cātuddasikā ca pannarasikā ca.

the fourteenth and the fifteenth.

Dve kammāni—

There are two legal procedures:

apalokanakammaṁ, ñattikammaṁ.

the procedure consisting of getting permission, and the procedure consisting of one motion.

Aparānipi dve kammāni—

There are two other legal procedures:

ñattidutiyakammaṁ, ñatticatutthakammaṁ.

the procedure consisting of one motion and one announcement, and the procedure consisting of one motion and three announcements.

Dve kammavatthūni—

There are two bases for legal procedures:

apalokanakammassa vatthu, ñattikammassa vatthu.

the basis for the procedure consisting of getting permission, and the basis for the procedure consisting of one motion.

Aparānipi dve kammavatthūni—

There are two other bases for legal procedures:

ñattidutiyakammassa vatthu, ñatticatutthakammassa vatthu.

the basis for the procedure consisting of one motion and one announcement, and the basis for the procedure consisting of one motion and three announcements.

Dve kammadosā—

There are two kinds of flaws in legal procedures:

apalokanakammassa doso, ñattikammassa doso.

the flaw in a procedure consisting of getting permission, and the flaw in a procedure consisting of one motion.

Aparepi dve kammadosā—

There are two other kinds of flaws in legal procedures:

ñattidutiyakammassa doso, ñatticatutthakammassa doso.

the flaw in a procedure consisting of one motion and one announcement, and the flaw in a procedure consisting of one motion and three announcements.

Dve kammasampattiyo—

There are two kinds of successes in legal procedures:

apalokanakammassa sampatti, ñattikammassa sampatti.

the success of a procedure consisting of getting permission, and the success of a procedure consisting of one motion.

Aparāpi dve kammasampattiyo—

There are two other kinds of successes in legal procedures:

ñattidutiyakammassa sampatti, ñatticatutthakammassa sampatti.

the success of a procedure consisting of one motion and one announcement, and the success of a procedure consisting of one motion and three announcements.

Dve nānāsaṁvāsakabhūmiyo—

There are two grounds for belonging to a different Buddhist sect:

attanā vā attānaṁ nānāsaṁvāsakaṁ karoti, samaggo vā naṁ saṅgho ukkhipati adassane vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā.

either one makes oneself belong to a different Buddhist sect, or a unanimous assembly ejects one for not recognizing an offense, for not making amends for an offense, or for not giving up a bad view.

Dve samānasaṁvāsakabhūmiyo—

There are two grounds for belonging to the same Buddhist sect:

attanā vā attānaṁ samānasaṁvāsakaṁ karoti, samaggo vā naṁ saṅgho ukkhittaṁ osāreti dassane vā paṭikamme vā paṭinissagge vā.

Either one makes oneself belong to the same Buddhist sect; or, in regard to one who had been ejected, a unanimous assembly re-admits them for recognizing an offense, for making amends for an offense, or for giving up a bad view.

Dve pārājikā—

There are two kinds of offenses entailing expulsion:

bhikkhūnañca bhikkhunīnañca.

for monks and for nuns.

Dve saṅghādisesā, dve thullaccayā, dve pācittiyā, dve pāṭidesanīyā, dve dukkaṭā, dve dubbhāsitā—

There are two kinds of offenses entailing suspension, two kinds of serious offenses, two kinds of offenses entailing confession, two kinds of offenses entailing acknowledgment, two kinds of offenses of wrong conduct, two kinds of offenses of wrong speech:

bhikkhūnañca bhikkhunīnañca.

for monks and for nuns.

Satta āpattiyo, satta āpattikkhandhā.

There are seven kinds of offenses and seven classes of offenses.

Dvīhākārehi saṅgho bhijjati—

Schism in the Sangha occurs in two ways:

kammena vā salākaggāhena vā.

though a legal procedure or through a vote.

Dve puggalā na upasampādetabbā—

Two kinds of people should not be given the full ordination:

addhānahīno, aṅgahīno.

one lacking in age, and one lacking in limbs.

Aparepi dve puggalā na upasampādetabbā—

Another two kinds of people should not be given the full ordination:

vatthuvipanno, karaṇadukkaṭako.

one who is deficient as subject, and one who has acted wrongly.

Aparepi dve puggalā na upasampādetabbā—

Another two kinds of people should not be given the full ordination:

aparipūro paripūro no ca yācati.

one who is incomplete, and one is complete but has not asked.

Dvinnaṁ puggalānaṁ nissāya na vatthabbaṁ—

One should not live with formal support from two kinds of persons:

alajjissa ca bālassa ca.

one who is shameless, and on who is ignorant.

Dvinnaṁ puggalānaṁ nissayo na dātabbo—

One should not give formal support to two kinds of people:

alajjissa ca lajjino ca na yācati.

one who is shameless, and one who has a sense of conscience but who has not asked.

Dvinnaṁ puggalānaṁ nissayo dātabbo—

One should give formal support to two kinds of people:

bālassa ca lajjissa ca yācati.

one who is ignorant, and one who has a sense of conscience and who has asked.

Dve puggalā abhabbā āpattiṁ āpajjituṁ—

Two kinds of people are incapable of committing an offense:

buddhā ca paccekabuddhā ca.

Buddhas and solitary Buddhas.

Dve puggalā bhabbā, āpattiṁ āpajjituṁ—

Two kinds of people are capable of committing an offense:

bhikkhū ca bhikkhuniyo ca.

monks and nuns.

Dve puggalā abhabbā sañcicca āpattiṁ āpajjituṁ—

Two kinds of people are incapable of intentionally committing an offense:

bhikkhū ca bhikkhuniyo ca ariyapuggalā.

monks and nuns who are noble persons.

Dve puggalā bhabbā sañcicca āpattiṁ āpajjituṁ—

Two kinds of people are capable of intentionally committing an offense:

bhikkhū ca bhikkhuniyo ca puthujjanā.

monks and nuns who are ordinary persons.

Dve puggalā abhabbā sañcicca sātisāraṁ vatthuṁ ajjhācarituṁ—

Two kinds of people are incapable of intentionally committing an action that goes too far:

bhikkhū ca bhikkhuniyo ca ariyapuggalā.

monks and nuns who are noble persons.

Dve puggalā bhabbā sañcicca sātisāraṁ vatthuṁ ajjhācarituṁ—

Two kinds of people are capable of intentionally committing an action that goes too far:

bhikkhū ca bhikkhuniyo ca puthujjanā.

monks and nuns who are ordinary persons.

Dve paṭikkosā—

There are two kinds of objections:

kāyena vā paṭikkosati vācāya vā paṭikkosati.

one objects by body, or one objects by speech.

Dve nissāraṇā—

There are two kinds of sending away:

atthi puggalo appatto nissāraṇaṁ tañce saṅgho nissāreti ekacco sunissārito, ekacco dunnissārito.

if the Sangha sends away those who don’t have the attributes needed for being sent away, the sending away of some succeeds, while the sending away of others fails.

Dve osāraṇā—

“There are two kinds of admittance:

atthi puggalo appatto osāraṇaṁ tañce saṅgho osāreti ekacco sosārito, ekacco dosārito.

if the Sangha admits those who don’t have the attributes needed for being admitted, the admittance of some succeeds, while the admittance of others fails.

Dve paṭiññā—

There are two kinds of admitting:

kāyena vā paṭijānāti vācāya vā paṭijānāti.

one admits by body, or one admits by speech.

Dve paṭiggahā—

There are two kinds of receiving:

kāyena vā paṭiggaṇhāti kāyapaṭibaddhena vā paṭiggaṇhāti.

one receives by body, or one receives by what is connected to the body.

Dve paṭikkhepā—

There are two kinds of prohibitions:

kāyena vā paṭikkhipati vācāya vā paṭikkhipati.

one prohibits by body, or one prohibits by speech.

Dve upaghātikā—

There are two kinds of harming:

sikkhūpaghātikā ca bhogūpaghātikā ca.

harming of the training, and harming of possessions.

Dve codanā—

There are two kinds of accusing:

kāyena vā codeti vācāya vā codeti.

one accuses by body, or one accuses by speech.

Dve kathinassa palibodhā—

There are two obstacles for the ending of the robe-making season:

āvāsapalibodho ca cīvarapalibodho ca.

the monastery obstacle, and the robe obstacle.

Dve kathinassa apalibodhā—

There are two removals of obstacles for the ending of the robe-making season:

āvāsaapalibodho ca cīvaraapalibodho ca.

the removal of the monastery obstacle, and the removal of the robe obstacle.

Dve cīvarāni—

There are two kinds of robes:

gahapatikañca paṁsukūlañca.

from householders, and from rags.

Dve pattā—

There are two kinds of almsbowls:

ayopatto mattikāpatto.

iron bowls, and ceramic bowls.

Dve maṇḍalāni—

There are two kinds of bowl stands:

tipumayaṁ, sīsamayaṁ.

bowl stands made of tin, and a bowl stands made of lead.

Dve pattassa adhiṭṭhānā—

There are two ways of determining an almsbowl:

kāyena vā adhiṭṭheti vācāya vā adhiṭṭheti.

one determines it by body, or one determines it by speech.

Dve cīvarassa adhiṭṭhānā—

There are two ways of determining a robe:

kāyena vā adhiṭṭheti vācāya vā adhiṭṭheti.

one determines it by body, or one determines it by speech.

Dve vikappanā—

There are two kinds of transfers:

sammukhāvikappanā ca parammukhāvikappanā ca.

transfer face-to-face, and transfer in the absence of.

Dve vinayā—

There are two Monastic Laws:

bhikkhūnañca bhikkhunīnañca.

for the monks, and for the nuns.

Dve venayikā—

There are two things that belong to the Monastic Law:

paññattañca paññattānulomañca.

the rules, and what accords with the rules.

Dve vinayassa sallekhā—

There are two kinds of eliminations of the Monastic Law:

akappiye setughāto, kappiye mattakāritā.

ending access to what is unallowable, and moderation in what is allowable.

Dvīhākārehi āpattiṁ āpajjati—

One commits an offense in two ways:

kāyena vā āpajjati vācāya vā āpajjati.

one commits it by body, or one commits it by speech.

Dvīhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti—

One is cleared of an offense in two ways:

kāyena vā vuṭṭhāti vācāya vā vuṭṭhāti.

one is cleared by body, or one is cleared by speech.

Dve parivāsā—

There are two kinds of probation:

paṭicchannaparivāso, appaṭicchannaparivāso.

probation for concealed offenses, and probation for unconcealed offenses.

Aparepi dve parivāsā—

There are two other kinds of probation:

suddhantaparivāso samodhānaparivāso.

purifying probation, and simultaneous probation.

Dve mānattā—

There are two kinds of trial periods:

paṭicchannamānattaṁ, appaṭicchannamānattaṁ.

trial periods for concealed offenses, and trial periods for unconcealed offenses.

Aparepi dve mānattā—

There are two other kinds of trial periods:

pakkhamānattaṁ, samodhānamānattaṁ.

trial periods for a half-month, and simultaneous trial periods.

Dvinnaṁ puggalānaṁ ratticchedo—

Not counting a day is for two kinds of people:

pārivāsikassa ca mānattacārikassa ca.

for one on probation, and for one undertaking the trial period.

Dve anādariyāni—

There are two kinds of disrespect:

puggalānādariyañca dhammānādariyañca.

disrespect for the person, and disrespect for the rule.

Dve loṇāni—

There are two kinds of salt:

jātimañca kārimañca.

natural, and produced.

Aparānipi dve loṇāni—

There are two other kinds of salt:

sāmuddaṁ kāḷaloṇaṁ.

sea salt, and black salt.

Aparānipi dve loṇāni—

There are two other kinds of salt:

sindhavaṁ, ubbhidaṁ.

hill salt, and soil salt.

Aparānipi dve loṇāni—

There are two other kinds of salt:

romakaṁ, pakkālakaṁ.

salt from the Roma country, and salty grain.

Dve paribhogā—

There are two kinds of useful things:

abbhantaraparibhogo ca bāhiraparibhogo ca.

internally useful things, and externally useful things.

Dve akkosā—

There are two kinds of name-calling:

hīno ca akkoso ukkaṭṭho ca akkoso.

low name-calling, and high name-calling.

Dvīhākārehi pesuññaṁ hoti—

There is malicious talebearing in two ways:

piyakamyassa vā bhedādhippāyassa vā.

for one wanting to endear himself or for one aiming at division.

Dvīhākārehi gaṇabhojanaṁ pasavati—

Eating in a group comes about in two ways:

nimantanato vā viññattito vā.

through an invitation, or through asking.

Dve vassūpanāyikā—

There are two entries to the rainy-season residence:

purimikā, pacchimikā.

the first and the second.

Dve adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are two kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Dve dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are two kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.

Dve puggalā bālā—

There are two kinds of fools:

yo ca anāgataṁ bhāraṁ vahati, yo ca āgataṁ bhāraṁ na vahati.

one who takes on future responsibilities, and one who does not take on current responsibilities.

Dve puggalā paṇḍitā—

There are two kinds of wise persons:

yo ca anāgataṁ bhāraṁ na vahati, yo ca āgataṁ bhāraṁ vahati.

one who does not take on future responsibilities, and one who takes on current responsibilities.

Aparepi dve puggalā bālā—

There are two other kinds of fools:

yo ca akappiye kappiyasaññī, yo ca kappiye akappiyasaññī.

one who perceives what is unallowable as allowable, and one who perceives what is allowable as unallowable.

Dve puggalā paṇḍitā—

There are two kinds of wise persons:

yo ca akappiye akappiyasaññī, yo ca kappiye kappiyasaññī.

one who perceives what is unallowable as unallowable, and one who perceives what is allowable as allowable.

Aparepi dve puggalā bālā—

There are two other kinds of fools:

yo ca anāpattiyā āpattisaññī, yo ca āpattiyā anāpattisaññī.

one who perceives a non-offense as an offense, and one who perceives an offense as a non-offense.

Dve puggalā paṇḍitā—

There are two kinds of wise persons:

yo ca āpattiyā āpattisaññī, yo ca anāpattiyā anāpattisaññī.

one who perceives an offense as an offense, and one who perceives a non-offense as a non-offense.

Aparepi dve puggalā bālā—

There are two other kinds of fools:

yo ca adhamme dhammasaññī, yo ca dhamme adhammasaññī.

one who perceives what is contrary to the Teaching as the Teaching, and one who perceives what is the Teaching as contrary to the Teaching.

Dve puggalā paṇḍitā—

There are two kinds of wise persons:

yo ca adhamme adhammasaññī, yo ca dhamme dhammasaññī.

one who perceives what is contrary to the Teaching as contrary to the Teaching, and one who perceives what is the Teaching as the Teaching.

Aparepi dve puggalā bālā—

There are two other kinds of fools:

yo ca avinaye vinayasaññī, yo ca vinaye avinayasaññī.

one who perceives what is contrary to the Monastic Law as the Monastic Law, and one who perceives what is the Monastic Law as contrary to the Monastic Law.

Dve puggalā paṇḍitā—

There are two kinds of wise persons:

yo ca avinaye avinayasaññī, yo ca vinaye vinayasaññī.

one who perceives what is contrary to the Monastic Law as contrary to the Monastic Law, and one who perceives what is the Monastic Law as the Monastic Law.

Dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā vaḍḍhanti—

The corruptions increase for two kinds of persons:

yo ca na kukkuccāyitabbaṁ kukkuccāyati, yo ca kukkuccāyitabbaṁ na kukkuccāyati.

one who is afraid of wrongdoing when one should not be, and one who is not afraid of wrongdoing when one should be.

Dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā na vaḍḍhanti—

The corruptions do not increase for two kinds of persons:

yo ca na kukkuccāyitabbaṁ na kukkuccāyati, yo ca kukkuccāyitabbaṁ kukkuccāyati.

one who is not afraid of wrongdoing when one should not be, and one who is afraid of wrongdoing when one should be.

Aparesampi dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā vaḍḍhanti—

The corruptions increase for two other kinds of persons:

yo ca akappiye kappiyasaññī, yo ca kappiye akappiyasaññī.

one who perceives what is unallowable as allowable, and one who perceives what is allowable as unallowable.

Dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā na vaḍḍhanti—

The corruptions do not increase for two other kinds of persons:

yo ca akappiye akappiyasaññī, yo ca kappiye kappiyasaññī.

one who perceives what is unallowable as unallowable, and one who perceives what is allowable as allowable.

Aparesampi dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā vaḍḍhanti—

The corruptions increase for two other kinds of persons:

yo ca anāpattiyā āpattisaññī, yo ca āpattiyā anāpattisaññī.

one who perceives a non-offense as an offense, and one who perceives an offense as a non-offense.

Dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā na vaḍḍhanti—

The corruptions do not increase for two other kinds of persons:

yo ca anāpattiyā anāpattisaññī, yo ca āpattiyā āpattisaññī.

one who perceives a non-offense as a non-offense, and one who perceives an offense as an offense.

Aparesampi dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā vaḍḍhanti—

The corruptions increase for two other kinds of persons:

yo ca adhamme dhammasaññī, yo ca dhamme adhammasaññī.

one who perceives what is contrary to the Teaching as the Teaching, and one who perceives what is the Teaching as contrary to the Teaching.

Dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā na vaḍḍhanti—

The corruptions do not increase for two other kinds of persons:

yo ca adhamme adhammasaññī, yo ca dhamme dhammasaññī.

one who perceives what is contrary to the Teaching as contrary to the Teaching, and one who perceives what is the Teaching as the Teaching.

Aparesampi dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā vaḍḍhanti—

The corruptions increase for two other kinds of persons:

yo ca avinaye vinayasaññī, yo ca vinaye avinayasaññī.

one who perceives what is contrary to the Monastic Law as the Monastic Law, and one who perceives what is the Monastic Law as contrary to the Monastic Law.

Dvinnaṁ puggalānaṁ āsavā na vaḍḍhanti—

The corruptions do not increase for two other kinds of persons:

yo ca avinaye avinayasaññī, yo ca vinaye vinayasaññī.

one who perceives what is contrary to the Monastic Law as contrary to the Monastic Law, and one who perceives what is the Monastic Law as the Monastic Law.

Dukā niṭṭhitā.

The section on twos is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Saññā laddhā ca saddhammā,

“Perception, and achieved, the true Teaching,

parikkhārā ca puggalā;

And requisites, persons;

Saccaṁ bhūmi nikkhamanto,

Truth, ground, leaving,

ādiyanto samādiyaṁ.

Applying, undertaking.

Karonto dento gaṇhanto,

Doing, giving, receiving,

paribhogena ratti ca;

By equipment, and at night;

Aruṇāchindaṁ chādento,

Dawn, cutting, covering,

dhārento ca uposathā.

And wearing, observance days.

Pavāraṇā kammāparā,

Invitation days, legal procedure, other,

vatthu aparā dosā ca;

Basis, other, and flaw;

Aparā dve ca sampatti,

Other, and two on success,

nānā samānameva ca.

Different, and the same.

Pārājisaṅghathullaccaya,

Expulsion, suspension, serious offense,

pācitti pāṭidesanā;

Confession, acknowledgment;

Dukkaṭā dubbhāsitā ceva,

Wrong conduct, and wrong speech,

satta āpattikkhandhā ca.

Seven, and classes of offenses.

Bhijjati upasampadā,

Schism, full ordination,

tatheva apare duve;

And two other;

Na vatthabbaṁ na dātabbaṁ,

Should not live, should not give,

abhabbābhabbameva ca.

Incapable, and capable.

Sañcicca sātisārā ca,

Intentionally, and goes too far,

paṭikkosā nissāraṇā;

Objections, sending away;

Osāraṇā paṭiññā ca,

Admittance, and admitting,

paṭiggahā paṭikkhipā.

Receiving, prohibition.

Upaghāti codanā ca,

Harming, and accusing,

kathinā ca duve tathā;

And so two on the robe-making season;

Cīvarā pattamaṇḍalā,

Robes, bowls, bowl stands,

adhiṭṭhānā tatheva dve.

And so two on determining.

Vikappanā ca vinayā,

And transfer, Monastic Laws,

venayikā ca sallekhā;

And belong to the Monastic Law, elimination;

Āpajjati ca vuṭṭhāti,

And commits, is cleared,

parivāsāpare duve.

Probations, two others.

Dve mānattā apare ca,

Two trial periods, others,

ratticchedo anādari;

Not counting a day, disrespect;

Dve loṇā tayo apare,

Two salts, three others,

paribhogakkosena ca.

Useful thing, and with abuse.

Pesuñño ca gaṇāvassa,

And malicious talebearing, group, rainy-season residence,

ṭhapanā bhārakappiyaṁ;

Cancellations, responsibility, allowable;

Anāpatti adhammadhammā,

Non-offense, contrary to the Teaching as the Teaching,

vinaye āsave tathāti.

Contrary to the Monastic Law, and so corruptions.”

3. Tikavāra

3. The section on threes

Atthāpatti tiṭṭhante bhagavati āpajjati, no parinibbute;

“There are offenses that one commits while the Buddha is alive, not after his extinguishment.

atthāpatti parinibbute bhagavati āpajjati, no tiṭṭhante;

There are offenses that one commits after the Buddha’s extinguishment, not while he is alive.

atthāpatti tiṭṭhantepi bhagavati āpajjati parinibbutepi.

There are offenses that one commits both while the Buddha is alive and also after his extinguishment.

Atthāpatti kāle āpajjati, no vikāle;

There are offenses that one commits at the right time, not at the wrong time.

atthāpatti vikāle āpajjati, no kāle;

There are offenses that one commits at the wrong time, not at the right time.

atthāpatti kāle ceva āpajjati vikāle ca.

There are offenses that one commits both at the right time and also at the wrong time.

Atthāpatti rattiṁ āpajjati, no divā;

There are offenses that one commits at night, not by day.

atthāpatti divā āpajjati, no rattiṁ;

There are offenses that one commits by day, not at night.

atthāpatti rattiñceva āpajjati divā ca.

There are offenses that one commits both at night and also by day.

Atthāpatti dasavasso āpajjati, no ūnadasavasso;

There are offenses that one commits when one has ten or more years of seniority, not less.

atthāpatti ūnadasavasso āpajjati, no dasavasso;

There are offenses that one commits when one has less than ten years of seniority, not ten or more.

atthāpatti dasavasso ceva āpajjati ūnadasavasso ca.

There are offenses that one commits both when one has ten or more years of seniority and also when one has less.

Atthāpatti pañcavasso āpajjati, no ūnapañcavasso;

There are offenses that one commits when one has five or more years of seniority, not less.

atthāpatti ūnapañcavasso āpajjati, no pañcavasso;

There are offenses that one commits when one has less than five years of seniority, not five or more.

atthāpatti pañcavasso ceva āpajjati ūnapañcavasso ca.

There are offenses that one commits both when one has five or more years of seniority and also when one has less.

Atthāpatti kusalacitto āpajjati;

There are offenses that one commits with a wholesome mind.

atthāpatti akusalacitto āpajjati;

There are offenses that one commits with an unwholesome mind.

atthāpatti abyākatacitto āpajjati.

There are offenses that one commits with a indeterminate mind.

Atthāpatti sukhavedanāsamaṅgī āpajjati;

There are offenses that one commits while experiencing pleasant feelings.

atthāpatti dukkhavedanāsamaṅgī āpajjati;

There are offenses that one commits while experiencing unpleasant feelings.

atthāpatti adukkhamasukhavedanāsamaṅgī āpajjati.

There are offenses that one commits while experiencing neither pleasant nor unpleasant feelings.

Tīṇi codanāvatthūni—

There are three grounds for an accusation:

diṭṭhena, sutena, parisaṅkāya.

what is seen, what is heard, and what is suspected.

Tayo salākaggāhā—

There are three ways of voting:

guḷhako, vivaṭako, sakaṇṇajappako.

in secret, openly, and by whispering in the ear.

Tayo paṭikkhepā—

Three things are prohibited:

mahicchatā, asantuṭṭhitā, asallekhatā.

great desires, discontent, and self-inflation.

Tayo anuññātā—

Three things are allowed:

appicchatā, santuṭṭhitā, sallekhatā.

fewness of wishes, contentment, and self-elimination.

Aparepi tayo paṭikkhepā—

Three other things are prohibited:

mahicchatā, asantuṭṭhitā, amattaññutā.

great desires, discontent, and lacking a sense of moderation.

Tayo anuññātā—

Three things are allowed:

appicchatā, santuṭṭhitā, mattaññutā.

fewness of wishes, contentment, and having a sense of moderation.

Tisso paññattiyo—

There are three kinds of rules:

paññatti, anupaññatti, anuppannapaññatti.

a rule, an addition to a rule, and an unprompted rule.

Aparāpi tisso paññattiyo—

There are three other kinds of rules:

sabbatthapaññatti, padesapaññatti, sādhāraṇapaññatti.

a rule that applies everywhere, a rule that applies in a particular place, and a rule that the monks and nuns have in common.

Aparāpi tisso paññattiyo—

There are three other kinds of rules:

asādhāraṇapaññatti, ekatopaññatti, ubhatopaññatti.

a rule the monks and nuns do not have in common, a rule for one Sangha, and a rule for both Sanghas.

Atthāpatti bālo āpajjati, no paṇḍito;

There are offenses committed by fools, not by the wise.

atthāpatti paṇḍito āpajjati, no bālo;

There are offenses committed by the wise, not by fools.

atthāpatti bālo ceva āpajjati paṇḍito ca.

There are offenses committed by both by fools and the wise.

Atthāpatti kāḷe āpajjati, no juṇhe;

There are offenses committed when the moon is new, not when it’s full.

atthāpatti juṇhe āpajjati, no kāḷe;

There are offenses committed when the moon is full, not when it’s new.

atthāpatti kāḷe ceva āpajjati juṇhe ca.

There are offenses committed both when the moon is new and when it’s full.

Atthi kāḷe kappati, no juṇhe;

There are things that are allowable when the moon is new, not when it’s full.

atthi juṇhe kappati, no kāḷe;

There are things that are allowable when the moon is full, not when it’s new.

atthi kāḷe ceva kappati juṇhe ca.

There are things that are allowable both when the moon is new and when it’s full.

Atthāpatti hemante āpajjati, no gimhe no vasse;

There are offenses committed during winter, not during summer or the rainy season.

atthāpatti gimhe āpajjati, no hemante no vasse;

There are offenses committed during summer, not during winter or the rainy season.

atthāpatti vasse āpajjati, no hemante no gimhe.

There are offenses committed during the rainy season, not during winter or summer.

Atthāpatti saṅgho āpajjati, na gaṇo na puggalo;

There are offenses committed by a sangha, not by several monks or an individual.

atthāpatti gaṇo āpajjati, na saṅgho na puggalo;

There are offenses committed by several monks, not by a sangha or an individual.

atthāpatti puggalo āpajjati, na saṅgho na gaṇo.

There are offenses committed by an individual, not by a sangha or several monks.

Atthi saṅghassa kappati, na gaṇassa na puggalassa;

There are things allowable for a sangha, not for several monks or an individual.

atthi gaṇassa kappati, na saṅghassa na puggalassa;

There are things allowable for several monks, not for a sangha or an individual.

atthi puggalassa kappati, na saṅghassa na gaṇassa.

There are things allowable for an individual, not for a sangha or several monks.

Tisso chādanā—

Three kinds of concealing:

vatthuṁ chādeti, no āpattiṁ;

one conceals the action that was the basis for the offense, not the offense.

āpattiṁ chādeti, no vatthuṁ;

one conceals the offense, not the action that was the basis for the offense.

vatthuñceva chādeti āpattiñca.

one conceals both the action that was the basis for the offense and also the offense.

Tisso paṭicchādiyo—

There are three coverings:

jantāgharapaṭicchādi, udakapaṭicchādi, vatthapaṭicchādi.

a sauna, water, and a cloth.

Tīṇi paṭicchannāni vahanti, no vivaṭāni—

Three things happen concealed, not openly:

mātugāmo paṭicchanno vahati, no vivaṭo;

Women are married with a veil, not unveiled.

brāhmaṇānaṁ mantā paṭicchannā vahanti, no vivaṭā;

The mantras of the brahmins are transmitted in secret, not openly.

micchādiṭṭhi paṭicchannā vahati, no vivaṭā.

Wrong view is transmitted in secret, not openly.

Tīṇi vivaṭāni virocanti, no paṭicchannāni—

Three things shine in the open, not when concealed:

candamaṇḍalaṁ vivaṭaṁ virocati, no paṭicchannaṁ;

The moon shines in the open, not when concealed.

sūriyamaṇḍalaṁ vivaṭaṁ virocati, no paṭicchannaṁ;

The sun shines in the open, not when concealed.

tathāgatappavedito dhammavinayo vivaṭo virocati, no paṭicchanno.

The spiritual path made known by the Buddha shines in the open, not when concealed.

Tayo senāsanaggāhā—

There are three times for the allocation of dwellings:

purimako, pacchimako, antarāmuttako.

the first, the second, and when given up in between.

Atthāpatti gilāno āpajjati, no agilāno;

There are offenses that one commits when sick, not when not sick.

atthāpatti agilāno āpajjati, no gilāno;

There are offenses that one commits when not sick, not when sick.

atthāpatti gilāno ceva āpajjati agilāno ca.

There are offenses that one commits both when sick and when not sick.

Tīṇi adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are three kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code .

Tīṇi dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are three kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.

Tayo parivāsā—

There are three kinds of probation:

paṭicchannaparivāso, appaṭicchannaparivāso, suddhantaparivāso.

probation for concealed offenses, probation for unconcealed offenses, and purifying probation.

Tayo mānattā—

There are three kinds of trial periods:

paṭicchannamānattaṁ, appaṭicchannamānattaṁ, pakkhamānattaṁ.

trial period for concealed offenses, trial period for unconcealed offenses, and trial period for a half-month.

Tayo pārivāsikassa bhikkhuno ratticchedā—

There are three things that stop a monk on probation from counting a particular day toward his probationary period:

sahavāso, vippavāso, anārocanā.

he stays in the same room as a regular monk; he stays apart from other monks; he doesn’t inform other monks of his status.

Atthāpatti anto āpajjati, no bahi;

There are offenses that one commits inside, not outside.

atthāpatti bahi āpajjati, no anto;

There are offenses that one commits outside, not inside.

atthāpatti anto ceva āpajjati bahi ca.

There are offenses that one commits both inside and outside.

Atthāpatti antosīmāya āpajjati, no bahisīmāya;

There are offenses that one commits inside the monastic boundary, not outside.

atthāpatti bahisīmāya āpajjati, no antosīmāya;

There are offenses that one commits outside the monastic boundary, not inside.

atthāpatti antosīmāya ceva āpajjati bahisīmāya ca.

There are offenses that one commits both inside and outside the monastic boundary.

Tīhākārehi āpattiṁ āpajjati—

One commits an offense in three ways:

kāyena āpajjati, vācāya āpajjati, kāyena vācāya āpajjati.

one commits an offense by body, by speech, or by body and speech.

Aparehipi tīhākārehi āpattiṁ āpajjati—

One commits an offense in three other ways:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike.

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or in the presence of an individual.

Tīhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti—

One clears an offense in three ways:

kāyena vuṭṭhāti, vācāya vuṭṭhāti, kāyena vācāya vuṭṭhāti.

one clears an offense by body, by speech, or by body and speech.

Aparehipi tīhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti—

One clears an offense in three other ways:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike.

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or in the presence of an individual.

Tīṇi adhammikāni amūḷhavinayassa dānāni.

There are three illegitimate grantings of resolution because of past insanity.

Tīṇi dhammikāni amūḷhavinayassa dānāni.

There are three legitimate grantings of resolution because of past insanity.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho tajjanīyakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of condemnation against him:

bhaṇḍanakārako hoti kalahakārako vivādakārako bhassakārako saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno gihisaṁsaṭṭho viharati ananulomikehi gihisaṁsaggehi.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; he is constantly and improperly socializing with householders.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho niyassakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of demotion against him:

bhaṇḍanakārako hoti …pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno gihisaṁsaṭṭho viharati ananulomikehi gihisaṁsaggehi.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; he is constantly and improperly socializing with householders.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho pabbājanīyakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of banishing him:

bhaṇḍanakārako hoti …pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno kuladūsako hoti pāpasamācāro pāpasamācārā dissanti ceva suyyanti ca.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; he is a corrupter of families and badly behaved, and his bad behavior has been seen and heard about.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho paṭisāraṇīyakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of reconciliation against him:

bhaṇḍanakārako hoti …pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno gihī akkosati paribhāsati.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; he abuses and reviles householders.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho āpattiyā adassane ukkhepanīyakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of ejecting him for not recognizing an offense:

bhaṇḍanakārako hoti …pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno āpattiṁ āpajjitvā na icchati āpattiṁ passituṁ.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; after committing an offense, he refuses to recognize it.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho āpattiyā appaṭikamme ukkhepanīyakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of ejecting him for not making amends for an offense:

bhaṇḍanakārako hoti …pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno āpattiṁ āpajjitvā na icchati āpattiṁ paṭikātuṁ.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; after committing an offense, he refuses to make amends for it.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhepanīyakammaṁ kareyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, do a procedure of ejecting him for not giving up a bad view:

bhaṇḍanakārako hoti …pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno na icchati pāpikaṁ diṭṭhiṁ paṭinissajjituṁ.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; he refuses to give up a bad view.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho āgāḷhāya ceteyya—

When a monk has three qualities, the Sangha may, if it wishes, plan a strong action against him:

bhaṇḍanakārako hoti kalahakārako vivādakārako bhassakārako saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto āpattibahulo anapadāno, gihisaṁsaṭṭho viharati ananulomikehi gihisaṁsaggehi.

he is quarrelsome, argumentative, and a creator of legal issues in the Sangha; he is ignorant and incompetent, often committing offenses, incapable of determining whether he has committed an offense; he is constantly and improperly socializing with householders.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three qualities a legal procedure may be done against him:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

adhisīle sīlavipanno hoti, ajjhācāre ācāravipanno hoti, atidiṭṭhiyā diṭṭhivipanno hoti.

he has failed in the higher morality; he has failed in conduct; he has failed in view.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

kāyikena davena samannāgato hoti, vācasikena davena samannāgato hoti, kāyikavācasikena davena samannāgato hoti.

his bodily conduct is frivolous; his verbal conduct is frivolous; his bodily and verbal conduct are frivolous.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

kāyikena anācārena samannāgato hoti, vācasikena anācārena samannāgato hoti, kāyikavācasikena anācārena samannāgato hoti.

he is improperly behaved by body; he is improperly behaved by speech; he is improperly behaved by body and speech.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

kāyikena upaghātikena samannāgato hoti, vācasikena upaghātikena samannāgato hoti, kāyikavācasikena upaghātikena samannāgato hoti.

his bodily conduct is harmful; his verbal conduct is harmful; his bodily and verbal conduct are harmful.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

kāyikena micchājīvena samannāgato hoti, vācasikena micchājīvena samannāgato hoti, kāyikavācasikena micchājīvena samannāgato hoti.

he has wrong livelihood by body; he has wrong livelihood by speech; he has wrong livelihood by body and speech.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

āpattiṁ āpanno kammakato upasampādeti, nissayaṁ deti, sāmaṇeraṁ upaṭṭhāpeti.

if, after committing an offense and having a legal procedure done against him, he: gives the full ordination, gives formal support, has a novice monk attend on him.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

yāya āpattiyā saṅghena kammaṁ kataṁ hoti taṁ āpattiṁ āpajjati, aññaṁ vā tādisikaṁ, tato vā pāpiṭṭhataraṁ.

he commits the same offense for which the Sangha did the legal procedure against him; he commits an offense similar to the one for which the Sangha did the legal procedure against him; he commits an offense worse than the one for which the Sangha did the legal procedure against him.

Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṁ kātabbaṁ—

When a monk has three other qualities a legal procedure may be done against him:

buddhassa avaṇṇaṁ bhāsati, dhammassa avaṇṇaṁ bhāsati, saṅghassa avaṇṇaṁ bhāsati.

he disparages the Buddha; he disparages the Teaching; he disparages the Sangha.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno saṅghamajjhe uposathaṁ ṭhapentassa—“alaṁ, bhikkhu, mā bhaṇḍanaṁ mā kalahaṁ mā viggahaṁ mā vivādan”ti omadditvā saṅghena uposatho kātabbo—

When a monk has three qualities and is having the observance-day procedure cancelled in the midst of the Sangha, then, after pressing him by saying, “Enough. No more arguing and disputing,” the Sangha should do the observance-day procedure. These are the three qualities:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno saṅghamajjhe pavāraṇaṁ ṭhapentassa—“alaṁ, bhikkhu, mā bhaṇḍanaṁ mā kalahaṁ mā viggahaṁ mā vivādan”ti omadditvā saṅghena pavāretabbaṁ—

When a monk has three qualities and is having the invitation-day procedure cancelled in the midst of the Sangha, then, after pressing him by saying, “Enough. No more arguing and disputing,” the Sangha should do the invitation-day procedure. These are the three qualities:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno na kāci saṅghasammuti dātabbā—

The Sangha should not give any approval to a monk has three qualities:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saṅghe na voharitabbaṁ—

When a monk has three qualities, he should not speak in the Sangha:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgato bhikkhu na kismiñci paccekaṭṭhāne ṭhapetabbo—

When a monk has three qualities, he should not be put in a position of leadership:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno nissāya na vatthabbaṁ—

When a monk has three qualities, one should not live with formal support from him:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno nissayo na dātabbo—

When a monk has three qualities, he should not give formal support:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno okāsakammaṁ kārāpentassa nālaṁ okāsakammaṁ kātuṁ—

When a monk has three qualities, he is not qualified to ask for permission to accuse another:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno savacanīyaṁ nādātabbaṁ—

When a monk has three qualities, he should not be allowed to speak to initiate a legal process:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na pucchitabbo—

When a monk has three qualities, he should not be asked about the Monastic Law:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na pucchitabbo—

When a monk has three qualities, he should not ask about the Monastic Law:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na vissajjetabbo—

When a monk has three qualities, his questions about the Monastic Law should not be replied to:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na vissajjetabbo—

When a monk has three qualities, he should not reply to questions about the Monastic Law:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno anuyogo na dātabbo—

When a monk has three qualities, he should not be allowed to question:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saddhiṁ vinayo na sākacchitabbo—

When a monk has three qualities, one should not discuss the Monastic Law with him:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā na upasampādetabbaṁ na nissayo dātabbo na sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk has three qualities, he should not give the full ordination, give formal support, or have a novice monk attend on him:

alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.

he is shameless, ignorant, and not a regular monk.

Tayo uposathā—

There are three observance-day procedures:

cātuddasiko, pannarasiko, sāmaggiuposatho.

on the fourteenth, on the fifteenth, and the observance-day procedures for the sake of unity.

Aparepi tayo uposathā—

There are three other observance-day procedures:

saṅgheuposatho, gaṇeuposatho, puggaleuposatho.

the observance-day procedure for a Sangha, the observance-day procedure for a group, and thee observance-day procedure for an individual.

Aparepi tayo uposathā—

There are three other observance-day procedures:

suttuddesouposatho, pārisuddhiuposatho, adhiṭṭhānuposatho.

the observance-day procedure which consists of reciting the Monastic Code, the observance-day procedure which consists of declaring purity, and the observance-day procedure which consists of a determination.

Tisso pavāraṇā—

There are three invitation-day procedures:

cātuddasikā, pannarasikā, sāmaggipavāraṇā.

on the fourteenth, on the fifteenth, and the invitation-day procedure for the sake of unity.

Aparāpi tisso pavāraṇā—

There are three other invitation-day procedures:

saṅghepavāraṇā, gaṇepavāraṇā, puggalepavāraṇā.

the invitation-day procedures for a Sangha, the invitation-day procedures for a group, and the invitation-day procedures for an individual.

Aparāpi tisso pavāraṇā—

There are three other invitation-day procedures:

tevācikāpavāraṇā, dvevācikāpavāraṇā, samānavassikāpavāraṇā.

the invitation-day procedure done by means of three statements, the invitation-day procedure done by means of two statements, the invitation-day procedure done by means of groups according to year of seniority.

Tayo āpāyikā nerayikā—

There are three kinds of persons bound for a hell:

idamappahāya, yo ca abrahmacārī brahmacāripaṭiñño, yo ca suddhaṁ brahmacāriṁ parisuddhabrahmacariyaṁ carantaṁ amūlakena abrahmacariyena anuddhaṁseti, yo cāyaṁ evaṁvādī evaṁdiṭṭhi—“natthi kāmesu doso”ti so kāmesu pātabyataṁ āpajjati.

one who does not abandon and abstain from sexuality, while claiming to do so; one who groundlessly charges someone who lives the spiritual life in purity with not abstaining from sexuality; one who has a view such as this: “There is no fault in worldly pleasures,” and then indulges in them.

Tīṇi akusalamūlāni—

There are three unwholesome sources:

lobho akusalamūlaṁ, doso akusalamūlaṁ, moho akusalamūlaṁ.

greed, ill will, and delusion.

Tīṇi kusalamūlāni—

There are three wholesome sources:

alobho kusalamūlaṁ, adoso kusalamūlaṁ, amoho kusalamūlaṁ.

non-greed, non-ill will, and non-delusion.

Tīṇi duccaritāni—

There are three kinds of misconduct:

kāyaduccaritaṁ, vacīduccaritaṁ, manoduccaritaṁ.

misconduct by body, misconduct by speech, and misconduct by mind.

Tīṇi sucaritāni—

There are three kinds of good conduct:

kāyasucaritaṁ, vacīsucaritaṁ, manosucaritaṁ.

good conduct by body, good conduct by speech, and good conduct by mind.

Tayo atthavase paṭicca bhagavatā kulesu tikabhojanaṁ paññattaṁ—

There are three reasons why the Buddha laid down the rule against eating in groups of more than three:

dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya, pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, “mā pāpicchā pakkhaṁ nissāya saṅghaṁ bhindeyyun”ti kulānuddayatāya ca.

for the restraint of bad people; for the ease of good monks, stopping those with bad desires from creating a faction and then splitting the Sangha; and out of compassion for families.

Tīhi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho pāpicchatā pāpamittatā oramattakena visesādhigamena antarā vosānaṁ āpādi.

Because he was overcome by and immersed in three bad qualities, Devadatta was irredeemably destined to an eon in hell: bad desires; bad friends; and after minor success, he stopped short of the goal.

Tisso sammutiyo—

There are three permissions:

daṇḍasammuti, sikkāsammuti, daṇḍasikkāsammuti.

approval to use a staff, approval to use a carrying net, and approval to use both a staff and a carrying net.

Tisso pādukā dhuvaṭṭhānikā asaṅkamanīyā—

There are three kinds of foot-stands that are fixed in place and immobile:

vaccapādukā, passāvapādukā, ācamanapādukā.

foot-stands for defecating, foot-stands for urinating, foot-stands for restroom rinsing.

Tisso pādaghaṁsaniyo—

There are three kinds of foot scrubbers:

sakkharaṁ, kathalā, samuddapheṇakoti.

stones, pebbles, and pumice.”

Tikaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on threes is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Tiṭṭhante kāle rattiñca,

“While he is alive, at the right time, and at night,

dasa pañca kusalena;

ten, five, with wholesome;

Vedanā codanā vatthu,

Feeling, grounds for accusation,

salākā dve paṭikkhipā.

Voting, two on prohibited.

Paññatti apare dve ca,

Rule, and two others,

bālo kāḷe ca kappati;

Fools, and at the new moon, allowable;

Hemante saṅgho saṅghassa,

During winter, a sangha, for a sangha,

chādanā ca paṭicchādi.

And concealings, a covering.

Paṭicchannā vivaṭā ca,

Concealed, and in the open,

senāsanagilāyanā;

Dwelling, sick;

Pātimokkhaṁ parivāsaṁ,

Monastic Code, probation,

mānattā pārivāsikā.

Trial period, those on probation.

Anto anto ca sīmāya,

Inside, and inside the boundary,

āpajjati punāpare;

One commits, and another;

Vuṭṭhāti apare ceva,

One clears, and another,

amūḷhavinayā duve.

Two on resolution because of past insanity.

Tajjanīyā niyassā ca,

Condemnation, and demotion,

pabbājapaṭisāraṇī;

Banishing, reconciliation;

Adassanā paṭikamme,

Not recognizing, making amends,

anissagge ca diṭṭhiyā.

And not giving up a bad view.

Āgāḷhakammādhisīle,

Strong, formal procedure, in the higher morality,

davānācāraghātikā;

Frivolous, improperly behaved, harmful;

Ājīvāpannā tādisikā,

Livelihood, committed, similar,

avaṇṇuposathena ca.

Disparages, and observance-day procedure.

Pavāraṇā sammuti ca,

Invitation-day procedure, and approval,

vohārapaccekena ca;

Speak, and with in a leadership;

Na vatthabbaṁ na dātabbaṁ,

Should not live, should not give,

okāsaṁ na kare tathā.

And should not ask for permission.

Na kare savacanīyaṁ,

Should not initiate a legal process,

na pucchitabbakā duve;

Two on those who should not be asked;

Na vissajje duve ceva,

And two on should not reply,

anuyogampi no dade.

And one should not answer.

Sākacchā upasampadā,

Discussion, full ordination,

nissayasāmaṇerā ca;

Formal support, and novice monks;

Uposathatikā tīṇi,

Three on three observance-day procedures,

pavāraṇatikā tayo.

Three on three invitation-day procedures.

Āpāyikā akusalā,

Bound for the lower, unwholesome,

kusalā caritā duve;

Wholesome, two on conduct;

Tikabhojanasaddhamme,

Eating in groups of more than three, in bad qualities,

sammuti pādukena ca;

Permission, and with foot-stands;

Pādaghaṁsanikā ceva,

And foot scrubbers—

uddānaṁ tikake idanti.

This is the summary for the threes.”

4. Catukkavāra

4. The section on fours

Atthāpatti sakavācāya āpajjati, paravācāya vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits through one’s own speech, but clears through someone else’s speech.

atthāpatti paravācāya āpajjati, sakavācāya vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits through someone else’s speech, but clears through one’s own speech.

atthāpatti sakavācāya āpajjati, sakavācāya vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits through one’s own speech, but clears through one’s own speech.

atthāpatti paravācāya āpajjati, paravācāya vuṭṭhāti.

There are offenses that one commits through someone else’s speech, but clears through someone else’s speech.

Atthāpatti kāyena āpajjati, vācāya vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits by body, but clears by speech.

atthāpatti vācāya āpajjati, kāyena vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits by speech, but clears by body.

atthāpatti kāyena āpajjati, kāyena vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits by body and clears by body.

atthāpatti vācāya āpajjati, vācāya vuṭṭhāti.

There are offenses that one commits by speech and clears by speech.

Atthāpatti pasutto āpajjati, paṭibuddho vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits while sleeping, but clears while awake.

atthāpatti paṭibuddho āpajjati, pasutto vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits while awake, but clears while sleeping.

atthāpatti pasutto āpajjati, pasutto vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits while sleeping and clears while sleeping.

atthāpatti paṭibuddho āpajjati, paṭibuddho vuṭṭhāti.

There are offenses that one commits while awake and clears while awake.

Atthāpatti acittako āpajjati, sacittako vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits unintentionally, but clears intentionally.

atthāpatti sacittako āpajjati, acittako vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits intentionally, but clears unintentionally.

atthāpatti acittako āpajjati, acittako vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits unintentionally and clears unintentionally.

atthāpatti sacittako āpajjati, sacittako vuṭṭhāti.

There are offenses that one commits intentionally and clears intentionally.

Atthāpatti āpajjanto deseti;

There are offenses where the confession is an offense.

desento āpajjati;

There are offenses where the offense is a confession.

atthāpatti āpajjanto vuṭṭhāti;

There are offenses where the clearing is an offense.

vuṭṭhahanto āpajjati.

There are offenses where the offense is a clearing.

Atthāpatti kammena āpajjati, akammena vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits through action, but clears through non-action.

atthāpatti akammena āpajjati, kammena vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits through non-action, but clears through action.

atthāpatti kammena āpajjati, kammena vuṭṭhāti;

There are offenses that one commits through action and clears through action.

atthāpatti akammena āpajjati, akammena vuṭṭhāti.

There are offenses that one commits through non-action and clears through non-action.

Cattāro anariyavohārā—

There are four kinds of ignoble speech:

adiṭṭhe diṭṭhavāditā, assute sutavāditā, amute mutavāditā, aviññāte viññātavāditā.

saying that one has seen what one has not seen; saying that one has heard what one has not heard; saying that one has sensed what one has not sensed; saying that one has known what one has not known.

Cattāro ariyavohārā—

There are four kinds of noble speech:

adiṭṭhe adiṭṭhavāditā, assute assutavāditā, amute amutavāditā, aviññāte aviññātavāditā.

saying that one has not seen what one has not seen; saying that one has not heard what one has not heard; saying that one has not sensed what one has not sensed; saying that one has not known what one has not known.

Aparepi cattāro anariyavohārā—

There are four other kinds of ignoble speech:

diṭṭhe adiṭṭhavāditā, sute assutavāditā, mute amutavāditā, viññāte aviññātavāditā.

saying that one has not seen what one has seen; saying that one has not heard what one has heard; saying that one has not sensed what one has sensed; saying that one has not known what one has known.

Cattāro ariyavohārā—

There are four other kinds of noble speech:

diṭṭhe diṭṭhavāditā, sute sutavāditā, mute mutavāditā, viññāte viññātavāditā.

saying that one has seen what one has seen; saying that one has heard what one has heard; saying that one has sensed what one has sensed; saying that one has known what one has known.

Cattāro pārājikā bhikkhūnaṁ bhikkhunīhi sādhāraṇā;

The monks have four offenses entailing expulsion in common with the nuns.

cattāro pārājikā bhikkhunīnaṁ bhikkhūhi asādhāraṇā.

The nuns have four offenses entailing expulsion not in common with the monks.

Cattāro parikkhārā—

There are four kinds of requisites:

atthi parikkhāro rakkhitabbo gopetabbo mamāyitabbo paribhuñjitabbo;

There are requisites that should be guarded, taken as a personal possession, and made use of.

atthi parikkhāro rakkhitabbo gopetabbo mamāyitabbo, na paribhuñjitabbo;

There are requisites that should be guarded and taken as a personal possession, but not be made use of.

atthi parikkhāro rakkhitabbo gopetabbo, na mamāyitabbo na paribhuñjitabbo;

There are requisites that should be guarded, but not taken as a personal possession or made use of.

atthi parikkhāro na rakkhitabbo na gopetabbo, na mamāyitabbo na paribhuñjitabbo.

There are requisites that should neither be guarded, nor taken as a personal possession or made use of.

Atthāpatti sammukhā āpajjati, parammukhā vuṭṭhāti;

There are offenses one commits in the presence of someone, but clears in their absence.

atthāpatti parammukhā āpajjati, sammukhā vuṭṭhāti;

There are offenses one commits in the absence of someone, but clears in their presence.

atthāpatti sammukhā āpajjati, sammukhā vuṭṭhāti;

There are offenses one commits in the presence of someone, and clears in their presence.

atthāpatti parammukhā āpajjati, parammukhā vuṭṭhāti.

There are offenses one commits in the absence of someone, and clears in their absence.

Atthāpatti ajānanto āpajjati, jānanto vuṭṭhāti;

There are offenses one commits unknowingly, but clears knowingly.

atthāpatti jānanto āpajjati, ajānanto vuṭṭhāti;

There are offenses one commits knowingly, but clears unknowingly.

atthāpatti ajānanto āpajjati, ajānanto vuṭṭhāti;

There are offenses one commits unknowingly, but clears unknowingly.

atthāpatti jānanto āpajjati, jānanto vuṭṭhāti.

There are offenses one commits knowingly, but clears knowingly.

Catūhākārehi āpattiṁ āpajjati—

One commits offenses in four ways:

kāyena āpajjati, vācāya āpajjati, kāyena vācāya āpajjati, kammavācāya āpajjati.

by body, by speech, by body and speech, through a legal procedure.

Aparehipi catūhākārehi āpattiṁ āpajjati—

One commits offenses in four other ways:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike, liṅgapātubhāvena.

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, in the presence of an individual, through the appearance of sexual characteristics.

Catūhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti—

One clears offenses in four ways:

kāyena vuṭṭhāti, vācāya vuṭṭhāti, kāyena vācāya vuṭṭhāti, kammavācāya vuṭṭhāti.

by body, by speech, by body and speech, through a legal procedure.

Aparehipi catūhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti—

One clears offenses in four other ways:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike, liṅgapātubhāvena.

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, in the presence of an individual, through the appearance of sexual characteristics.

Saha paṭilābhena purimaṁ jahati, pacchime patiṭṭhāti, viññattiyo paṭippassambhanti, paṇṇattiyo nirujjhanti.

When one gets it: one abandons the former, one is established in the latter, asking for things comes to an end, rules cease.

Saha paṭilābhena pacchimaṁ jahati, purime patiṭṭhāti, viññattiyo paṭippassambhanti, paṇṇattiyo nirujjhanti.

When one gets it: one abandons the latter, one is established in the former, asking for things comes to an end, rules cease.

Catasso codanā—

There are four kinds of accusing:

sīlavipattiyā codeti, ācāravipattiyā codeti, diṭṭhivipattiyā codeti, ājīvavipattiyā codeti.

one accuses someone for failure in morality, one accuses someone for failure in conduct, one accuses someone for failure in view, one accuses someone for failure in livelihood.

Cattāro parivāsā—

There are four kinds of probation:

paṭicchannaparivāso, appaṭicchannaparivāso, suddhantaparivāso, samodhānaparivāso.

probations for concealed offenses, probations for unconcealed offenses, purifying probations, and simultaneous probations.

Cattāro mānattā—

There are four kinds of trial periods:

paṭicchannamānattaṁ, appaṭicchannamānattaṁ, pakkhamānattaṁ, samodhānamānattaṁ.

trial periods for concealed offenses, trial periods for unconcealed offenses, trial periods for a half-month, and simultaneous trial periods.

Cattāro mānattacārikassa bhikkhuno ratticchedā—

There are four things that stop a monk undertaking the trial period from counting a particular day toward his trial period:

sahavāso, vippavāso, anārocanā, ūne gaṇe carati.

he stays in the same room as a regular monk; he stays apart from other monks; he doesn’t inform other monks of his status; he travels without a group.

Cattāro sāmukkaṁsā.

There are four unique things.

Cattāro paṭiggahitaparibhogā—

There are four kinds of equipment that need to be received:

yāvakālikaṁ, yāmakālikaṁ, sattāhakālikaṁ, yāvajīvikaṁ.

ordinary food, post-midday tonics, seven-day tonics, and lifetime tonics.

Cattāri mahāvikaṭāni—

There are four filthy edibles:

gūtho, muttaṁ, chārikā, mattikā.

feces, urine, ash, and clay.

Cattāri kammāni—

There are four kinds of legal procedures:

apalokanakammaṁ, ñattikammaṁ, ñattidutiyakammaṁ, ñatticatutthakammaṁ.

a procedure consisting of getting permission, a procedure consisting of one motion, a procedure consisting of one motion and one announcement, or a procedure consisting of one motion and three announcements.

Aparānipi cattāri kammāni—

There are four other kinds of legal procedures:

adhammena vaggakammaṁ, adhammena samaggakammaṁ, dhammena vaggakammaṁ, dhammena samaggakammaṁ.

an illegitimate legal procedure done by an incomplete assembly, an illegitimate legal procedure done unanimously, a legitimate legal procedure done by an incomplete assembly, and a legitimate legal procedure done unanimously.

Catasso vipattiyo—

There are four kinds of failure:

sīlavipatti, ācāravipatti, diṭṭhivipatti, ājīvavipatti.

Failure in morality, failure in conduct, failure in view, and failure in livelihood.

Cattāri adhikaraṇāni—

There are four kinds of legal issues:

vivādādhikaraṇaṁ, anuvādādhikaraṇaṁ, āpattādhikaraṇaṁ, kiccādhikaraṇaṁ.

legal issues arising from disputes, legal issues arising from accusations, legal issues arising from offenses, and legal issues arising from business.

Cattāro parisadūsanā—

There are four kinds of people that corrupt a gathering:

bhikkhu dussīlo pāpadhammo parisadūsano, bhikkhunī dussīlā pāpadhammā parisadūsanā, upāsako dussīlo pāpadhammo parisadūsano, upāsikā dussīlā pāpadhammā parisadūsanā.

an immoral monk with bad qualities, an immoral nun with bad qualities, an immoral male lay follower with bad qualities, an immoral female lay follower with bad qualities.

Cattāro parisasobhanā—

There are four kinds of people that make a gathering shine:

bhikkhu sīlavā kalyāṇadhammo parisasobhano, bhikkhunī sīlavatī kalyāṇadhammā parisasobhanā, upāsako sīlavā kalyāṇadhammo parisasobhano, upāsikā sīlavatī kalyāṇadhammā parisasobhanā.

a moral monk with good qualities, a moral nun with good qualities, a moral male lay follower with good qualities, a moral female lay follower with good qualities.

Atthāpatti āgantuko āpajjati, no āvāsiko;

There are offenses committed by new arrivals, not by residents.

atthāpatti āvāsiko āpajjati, no āgantuko;

There are offenses committed by residents, not by new arrivals.

atthāpatti āgantuko ceva āpajjati āvāsiko ca;

There are offenses committed both by new arrivals and by residents.

atthāpatti neva āgantuko āpajjati, no āvāsiko.

There are offenses committed neither by new arrivals nor by residents.

Atthāpatti gamiko āpajjati, no āvāsiko;

There are offenses committed by those departing, not by residents.

atthāpatti āvāsiko āpajjati, no gamiko;

There are offenses committed by residents, not by those departing.

atthāpatti gamiko ceva āpajjati āvāsiko ca;

There are offenses committed both by those departing and by residents.

atthāpatti neva gamiko āpajjati no āvāsiko.

There are offenses committed neither by those departing nor by residents.

Atthi vatthunānattatā no āpattinānattatā, atthi āpattinānattatā no vatthunānattatā, atthi vatthunānattatā ceva āpattinānattatā ca, atthi neva vatthunānattatā no āpattinānattatā.

There are rules that have variety in the action that is the basis for the offense, but not in the offense; there are rules that have variety in the offense, but not in the action that is the basis for the offense; there are rules that have variety both in the action that is the basis for the offense and in the offense; there are rules that have variety neither in the action that is the basis for the offense nor in the offense.

Atthi vatthusabhāgatā no āpattisabhāgatā, atthi āpattisabhāgatā no vatthusabhāgatā, atthi vatthusabhāgatā ceva āpattisabhāgatā ca atthi neva vatthusabhāgatā no āpattisabhāgatā.

There are rules where the action that is the basis for the offense is shared, but not the offense; there are rules where the offense is shared, but not the action that is the basis for the offense; there are rules where both the action that is the basis for the offense and the offense are shared; there are rules where neither the action that is the basis for the offense nor the offense is shared.

Atthāpatti upajjhāyo āpajjati no saddhivihāriko, atthāpatti saddhivihāriko āpajjati no upajjhāyo, atthāpatti upajjhāyo ceva āpajjati saddhivihāriko ca, atthāpatti neva upajjhāyo āpajjati no saddhivihāriko.

There are offenses committed by the preceptor, but not the student; there are offenses committed by the student, but not the preceptor; there are offenses committed by both the preceptor and the student; there are offenses committed by neither the preceptor nor the student.

Atthāpatti ācariyo āpajjati no antevāsiko, atthāpatti antevāsiko āpajjati no ācariyo, atthāpatti ācariyo ceva āpajjati antevāsiko ca, atthāpatti neva ācariyo āpajjati no antevāsiko.

There are offenses committed by the teacher, but not the pupil; there are offenses committed by the pupil, but not the teacher; there are offenses committed by both the teacher and the pupil; there are offenses committed by neither the teacher nor the pupil.

Cattāro paccayā anāpatti vassacchedassa—

There is no offense for breaking the rainy-season residence for these four reasons:

saṅgho vā bhinno hoti, saṅghaṁ vā bhinditukāmā honti, jīvitantarāyo vā hoti, brahmacariyantarāyo vā hoti.

there is a schism in the Sangha; there are some some who wants to create a schism in the Sangha; there is a danger to life; there is a danger to living the spiritual life.

Cattāri vacīduccaritāni—

There are four kinds of bad conduct by speech:

musāvādo, pisuṇā vācā, pharusā vācā, samphappalāpo.

lying, divisive speech, harsh speech, and idle speech.

Cattāri vacīsucaritāni—

There are four kinds of good conduct by speech:

saccavācā, apisuṇā vācā, saṇhā vācā, mantā bhāsā.

truthful speech, non-divisive speech, gentle speech, and meaningful speech.

Atthi ādiyanto garukaṁ āpattiṁ āpajjati, payojento lahukaṁ;

There are offenses that are serious when doing them oneself, but light when inciting someone else.

atthi ādiyanto lahukaṁ āpattiṁ āpajjati, payojento garukaṁ;

There are offenses that are light when doing them oneself, but serious when inciting someone else.

atthi ādiyantopi payojentopi garukaṁ āpattiṁ āpajjati;

There are offenses that are serious both when doing them oneself and when inciting someone else.

atthi ādiyantopi payojentopi lahukaṁ āpattiṁ āpajjati.

There are offenses that are light both when doing them oneself and when inciting someone else.

Atthi puggalo abhivādanāraho, no paccuṭṭhānāraho;

There are people who deserve being bowed down to, but not being stood up for.

atthi puggalo paccuṭṭhānāraho, no abhivādanāraho;

There are people who deserve being stood up for, but not to being bowed down to.

atthi puggalo abhivādanāraho ceva paccuṭṭhānāraho ca;

There are people who deserve both being bowed down to and being stood up for.

atthi puggalo neva abhivādanāraho no paccuṭṭhānāraho.

There are people who deserve neither being bowed down to nor being stood up for.

Atthi puggalo āsanāraho, no abhivādanāraho;

There are people who deserve a seat, but not being bowed down to.

atthi puggalo abhivādanāraho, no āsanāraho;

There are people who deserve being bowed down to, but not a seat.

atthi puggalo āsanāraho ceva abhivādanāraho ca;

There are people who deserve both a seat and being bowed down to.

atthi puggalo neva āsanāraho no abhivādanāraho.

There are people who deserve neither a seat nor being bowed down to.

Atthāpatti kāle āpajjati, no vikāle;

There are offenses that one commits at the right time, not at the wrong time.

atthāpatti vikāle āpajjati, no kāle;

There are offenses that one commits at the wrong time, not at the right time.

atthāpatti kāle ceva āpajjati vikāle ca;

There are offenses that one commits at both the right time and at the wrong time.

atthāpatti neva kāle āpajjati no vikāle.

There are offenses that one commits neither at the right time nor at the wrong time.

Atthi paṭiggahitaṁ kāle kappati, no vikāle;

There are things that are allowable to receive at the right time, but not at the wrong time.

atthi paṭiggahitaṁ vikāle kappati, no kāle;

There are things that are allowable to receive at the wrong time, but not at the right time.

atthi paṭiggahitaṁ kāle ceva kappati vikāle ca;

There are things that are allowable to receive both at the right time and at the wrong time.

atthi paṭiggahitaṁ neva kāle kappati no vikāle.

There are things that are allowable to receive neither at the right time nor at the wrong time.

Atthāpatti paccantimesu janapadesu āpajjati, no majjhimesu;

There are offenses that one commits in outlying countries, but not in the central Ganges plain.

atthāpatti majjhimesu janapadesu āpajjati, no paccantimesu;

There are offenses that one commits in the central Ganges plain, but not in outlying countries.

atthāpatti paccantimesu ceva janapadesu āpajjati majjhimesu ca;

There are offenses that one commits both in outlying countries and in the central Ganges plain.

atthāpatti neva paccantimesu janapadesu āpajjati no majjhimesu.

There are offenses that one commits neither in outlying countries nor in the central Ganges plain.

Atthi paccantimesu janapadesu kappati, no majjhimesu;

There are things that are allowable in outlying countries, but not in the central Ganges plain.

atthi majjhimesu janapadesu kappati, no paccantimesu;

There are things that are allowable in the central Ganges plain, but not in outlying countries.

atthi paccantimesu ceva janapadesu kappati majjhimesu ca;

There are things that are allowable both in outlying countries and in the central Ganges plain.

atthi neva paccantimesu janapadesu kappati no majjhimesu.

There are things that are allowable neither in outlying countries nor in the central Ganges plain.

Atthāpatti anto āpajjati, no bahi;

There are offenses that one commits inside, but not outside.

atthāpatti bahi āpajjati, no anto;

There are offenses that one commits outside, but not inside.

atthāpatti anto ceva āpajjati bahi ca;

There are offenses that one commits both inside and outside.

atthāpatti neva anto āpajjati no bahi.

There are offenses that one commits neither inside nor outside.

Atthāpatti antosīmāya āpajjati, no bahisīmāya;

There are offenses that one commits inside the monastic boundary, not outside.

atthāpatti bahisīmāya āpajjati, no antosīmāya;

There are offenses that one commits outside the monastic boundary, not inside.

atthāpatti antosīmāya ceva āpajjati bahisīmāya ca;

There are offenses that one commits both inside and outside the the monastic boundary.

atthāpatti neva antosīmāya āpajjati no bahisīmāya.

There are offenses that one commits neither inside nor outside the monastic boundary.

Atthāpatti gāme āpajjati, no araññe;

There are offenses that one commits in inhabited areas, not in the wilderness.

atthāpatti araññe āpajjati, no gāme;

There are offenses that one commits in the wilderness, not in inhabited areas.

atthāpatti gāme ceva āpajjati araññe ca;

There are offenses that one commits both in inhabited areas and in the wilderness.

atthāpatti neva gāme āpajjati no araññe.

There are offenses that one commits neither in inhabited areas nor in the wilderness.

Catasso codanā—

There are four kinds of accusing:

vatthusandassanā, āpattisandassanā, saṁvāsapaṭikkhepo, sāmīcipaṭikkhepo.

pointing out the action that is the basis for an offense, pointing out the offense, prohibiting living together, prohibiting acts of respect.

Cattāro pubbakiccā.

There are four kinds of preliminary actions.

Cattāro pattakallā.

There are four kinds of seeming appropriate to.

Cattāri anaññapācittiyāni.

There are four offenses entailing confession concerning “no other”.

Catasso bhikkhusammutiyo.

There are four kinds of approval from the monks.

Cattāri agatigamanāni—

There are four ways of acting that are wrong:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

one is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Cattāri nāgatigamanāni—

There are four ways of acting that are not wrong:

na chandāgatiṁ gacchati, na dosāgatiṁ gacchati, na mohāgatiṁ gacchati, na bhayāgatiṁ gacchati.

one is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear.

Catūhaṅgehi samannāgato alajjī bhikkhu saṅghaṁ bhindati—

When a shameless monk who has four qualities, he causes a schism in the Sangha:

chandāgatiṁ gacchanto, dosāgatiṁ gacchanto, mohāgatiṁ gacchanto, bhayāgatiṁ gacchanto.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and he fear.

Catūhaṅgehi samannāgato pesalo bhikkhu bhinnaṁ saṅghaṁ samaggaṁ karoti—

When a good monk who has four qualities, he unites a divided Sangha:

na chandāgatiṁ gacchanto, na dosāgatiṁ gacchanto, na mohāgatiṁ gacchanto, na bhayāgatiṁ gacchanto.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear.

Catūhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na pucchitabbo—

When a monk has four qualities, he should not be asked about the Monastic Law:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Catūhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na pucchitabbo—

When a monk has four qualities, he should not ask about the Monastic Law:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Catūhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na vissajjetabbo—

When a monk has four qualities, he should not reply to questions about the Monastic Law:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Catūhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na vissajjetabbo—

When a monk has three qualities, his questions about the Monastic Law should not be replied to:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Catūhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno anuyogo na dātabbo—

When a monk has four qualities, he should not be allowed to question:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Catūhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saddhiṁ vinayo na sākacchitabbo—

When a monk has four qualities, one should not discuss the Monastic Law with him:

chandāgatiṁ gacchati, dosāgatiṁ gacchati, mohāgatiṁ gacchati, bhayāgatiṁ gacchati.

he is swayed by desire, ill will, confusion, and fear.

Atthāpatti gilāno āpajjati, no agilāno;

There are offenses that one commits when sick, not when not sick.

atthāpatti agilāno āpajjati, no gilāno;

There are offenses that one commits when not sick, not when sick.

atthāpatti gilāno ceva āpajjati agilāno ca;

There are offenses that one commits both when sick and when not sick.

atthāpatti neva gilāno āpajjati no agilāno.

There are offenses that one commits neither when sick nor when not sick.

Cattāri adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are four kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Cattāri dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are four kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.

Catukkaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on fours is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Sakavācāya kāyena,

“Through one’s own speech, by body,

pasutto ca acittako;

While sleeping, unintentionally;

Āpajjanto ca kammena,

And committing, through action,

vohārā caturo tathā.

And so four on speech.

Bhikkhūnaṁ bhikkhunīnañca,

The monks have, and the nuns have,

parikkhāro ca sammukhā;

And requisite, in the presence of;

Ajānakāye majjhe ca,

Unknowingly, by body, and in the midst of,

vuṭṭhāti duvidhā tathā.

And so twofold on clears.

Paṭilābhena codanā,

When one gets it, accusing,

parivāsā ca vuccati;

And it is called probations;

Mānattacārikā cāpi,

Trial period, and also undertaking,

sāmukkaṁsā paṭiggahi.

Unique things, received.

Mahāvikaṭakammāni,

filthy edibles, legal procedures,

puna kamme vipattiyo;

Again legal procedures, failures;

Adhikaraṇā dussīlā ca,

Legal issues, and immoral,

sobhanāgantukena ca.

Shining, and by new arrivals.

Gamiko vatthunānattā,

Those departing, variety in the action,

sabhāgupajjhāyena ca;

Shared, similarity, and with preceptor;

Ācariyo paccayā vā,

Teacher, reasons,

duccaritaṁ sucaritaṁ.

Bad conduct, good conduct.

Ādiyanto puggalo ca,

Doing them oneself, and people,

araho āsanena ca;

Deserving, and with a seat;

Kāle ca kappati ceva,

And at the right time, and allowable,

paccantimesu kappati.

In outlying, allowable.

Anto anto ca sīmāya,

Inside, and inside the boundary,

gāme ca codanāya ca;

And in an inhabited area, and accusings;

Pubbakiccaṁ pattakallaṁ,

Preliminary action, seeming appropriate to,

anaññā sammutiyo ca.

“No other”, and approval.

Agati nāgati ceva,

Wrong acting, and not wrong acting,

alajjī pesalena ca;

Shameless, and good;

Pucchitabbā duve ceva,

And two on should be asked,

vissajjeyyā tathā duve;

And another two on should reply;

Anuyogo ca sākacchā,

And question, discussion,

gilāno ṭhapanena cāti.

Sick, and with cancellation.”

5. Pañcakavāra

5. The section on fives

Pañca āpattiyo.

There are five kinds of offenses.

Pañca āpattikkhandhā.

There are five classes of offenses.

Pañca vinītavatthūni.

There are five grounds of training.

Pañca kammāni ānantarikāni.

There are five kinds of actions with results in the next life.

Pañca puggalā niyatā.

There are five kinds of people with fixed rebirth.

Pañca chedanakā āpattiyo.

There are five offenses involving cutting.

Pañcahākārehi āpattiṁ āpajjati.

There are five reasons for committing an offense.

Pañca āpattiyo.

There are five kinds of offenses because of lying.

Musāvādapaccayā pañcahākārehi kammaṁ na upeti—

There are five reasons why a legal procedure is invalid:

sayaṁ vā kammaṁ na karoti, paraṁ vā na ajjhesati, chandaṁ vā pārisuddhiṁ vā na deti, kayiramāne kamme paṭikkosati, kate vā pana kamme adhammadiṭṭhi hoti.

one does not do the legal procedure oneself; or one does not request someone else; one does not give one’s consent or declare one’s purity; one objects while the legal procedure is being carried out; or one has the view that the completed legal procedure is illegitimate.

Pañcahākārehi kammaṁ upeti—

There are five reasons why a legal procedure is valid:

sayaṁ vā kammaṁ karoti, paraṁ vā ajjhesati, chandaṁ vā pārisuddhiṁ vā deti, kayiramāne kamme nappaṭikkosati, kate vā pana kamme dhammadiṭṭhi hoti.

one does the legal procedure oneself; or one requests someone else; one gives one’s consent or declares one’s purity; one does not object while the legal procedure is being carried out; or one has the view that the completed legal procedure is legitimate.

Pañca piṇḍapātikassa bhikkhuno kappanti—

There are five things that are allowable for a monk who is eating almsfood:

anāmantacāro, gaṇabhojanaṁ, paramparabhojanaṁ, anadhiṭṭhānaṁ, avikappanā.

visiting families before or after a meal invitation, eating in a group, eating a meal before another, non-determination, non-transfer.

Pañcahaṅgehi samannāgato bhikkhu ussaṅkitaparisaṅkito hoti—

When a monk has five qualities—whether he is bad or firm in morality—he is suspected and mistrusted:

pāpabhikkhupi akuppadhammopi vesiyāgocaro vā hoti, vidhavāgocaro vā hoti, thullakumārigocaro vā hoti, paṇḍakagocaro vā hoti, bhikkhunigocaro vā hoti.

he regularly associates with sex workers, widows, single women, _paṇḍakas_, or nuns.

Pañca telāni—

There are five kinds of oil:

tilatelaṁ, sāsapatelaṁ, madhukatelaṁ, eraṇḍakatelaṁ, vasātelaṁ.

sesame oil, mustard-seed oil, honey-tree oil, castor oil, and oil from fat.

Pañca vasāni—

There are five kinds of fat:

acchavasaṁ, macchavasaṁ, susukāvasaṁ, sūkaravasaṁ, gadrabhavasaṁ.

bear fat, fish fat, alligator fat, pig fat, and donkey fat.

Pañca byasanāni—

There are five kinds of losses:

ñātibyasanaṁ, bhogabyasanaṁ, rogabyasanaṁ, sīlabyasanaṁ, diṭṭhibyasanaṁ.

loss of relatives, loss of property, loss of health, loss in morality, and loss of view.

Pañca sampadā—

There are five kinds of successes:

ñātisampadā, bhogasampadā, arogasampadā, sīlasampadā, diṭṭhisampadā.

success in relatives, success in property, success in health, success in morality, and success in view.

Pañca nissayapaṭippassaddhiyo upajjhāyamhā—

There are five reasons why the formal support from a preceptor comes to an end:

upajjhāyo pakkanto vā hoti, vibbhanto vā, kālaṅkato vā, pakkhasaṅkanto vā, āṇattiyeva pañcamī.

the preceptor goes away; the preceptor disrobes; the preceptor dies; the preceptor joins another faction; or the preceptor orders it.

Pañca puggalā na upasampādetabbā—

There are five kinds of people who should not be given the full ordination:

addhānahīno, aṅgahīno, vatthuvipanno, karaṇadukkaṭako, aparipūro.

one lacking in age, one lacking in limbs, one who is deficient as subject, one who has acted wrongly, and one who is incomplete.

Pañca paṁsukūlāni—

There are five kinds of rags:

sosānikaṁ, pāpaṇikaṁ, undūrakkhāyikaṁ, upacikakkhāyikaṁ, aggidaḍḍhaṁ.

those from a charnel ground, those from a shop, those eaten by rats, those eaten by termites, those burnt by fire.

Aparānipi pañca paṁsukūlāni—

There are five other kinds of rags:

gokhāyikaṁ, ajakkhāyikaṁ, thūpacīvaraṁ, ābhisekikaṁ, gatapaṭiyāgataṁ.

those chewed by cattle, those chewed by goats, those left at a stupa, those discarded from a kingʼs consecration, those taken to and then brought back from a charnel ground.

Pañca avahārā—

There are five kinds of removing:

theyyāvahāro, pasayhāvahāro, parikappāvahāro, paṭicchannāvahāro, kusāvahāro.

removing by theft, removing by force, removing dependent on conditions, removing by concealing, removing by drawing lots.

Pañca mahācorā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.

There are five great gangsters to be found in the world.

Pañca avissajjaniyāni.

There are five things not to be given away.

Pañca avebhaṅgiyāni.

There are five things not to be shared out.

Pañcāpattiyo kāyato samuṭṭhanti, na vācato na cittato.

There are five kinds of offenses that originate from body, not from speech and mind.

Pañcāpattiyo kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti, na cittato.

There are five kinds of offenses that originate from body and speech, not from mind.

Pañcāpattiyo desanāgāminiyo.

There are five kinds of offenses that are confessable.

Pañca saṅghā.

There are five kinds of Sanghas.

Pañca pātimokkhuddesā.

There are five ways of reciting the Monastic Code.

Sabbapaccantimesu janapadesu vinayadharapañcamena gaṇena upasampādetabbaṁ.

In all outlying countries, the full ordination is to be given by a group of five, including one expert on the Monastic Law.

Pañcānisaṁsā kathinatthāre.

There are five benefits of doing the robe-making procedure.

Pañca kammāni.

There are five kinds of legal procedures.

Yāvatatiyake pañca āpattiyo.

There are five “up to three times” offenses.

Pañcahākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti pārājikassa.

When five factors are fulfilled, there is an offense entailing expulsion for one who steals.

Pañcahākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti thullaccayassa.

When five factors are fulfilled, there is a serious offense for one who steals.

Pañcahākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa.

When five factors are fulfilled, there is an offense of wrong conduct for one who steals.

Pañca akappiyāni na paribhuñjitabbāni—

There are five unallowable things that should not be used:

adinnañca hoti, aviditañca hoti, akappiyañca hoti, appaṭiggahitañca hoti, akatātirittañca hoti.

what has not been given, what is not known about, what is not allowable, what has not been received, and what has not been “made leftover”.

Pañca kappiyāni paribhuñjitabbāni—

There are five allowable things that may be used:

dinnañca hoti, viditañca hoti, kappiyañca hoti, paṭiggahitañca hoti, katātirittañca hoti.

what has been given, what is known about, what is allowable, what has been received, and what has been “made leftover”.

Pañca dānāni apuññāni puññasammatāni lokasmiṁ—

There are five gifts without merit that are considered meritorious in the world:

majjadānaṁ, samajjadānaṁ, itthidānaṁ, usabhadānaṁ, cittakammadānaṁ.

alcohol, entertainment, a woman, a bull, and a picture.

Pañca uppannā duppaṭivinodayā—

There are five things that are hard to remove:

uppanno rāgo duppaṭivinodayo, uppanno doso duppaṭivinodayo, uppanno moho duppaṭivinodayo, uppannaṁ paṭibhānaṁ duppaṭivinodayaṁ, uppannaṁ gamiyacittaṁ duppaṭivinodayaṁ.

desire, ill will, confusion, the desire to speak, and the thought of departing.

Pañcānisaṁsā sammajjaniyā—

There are five benefits of sweeping:

sakacittaṁ pasīdati, paracittaṁ pasīdati, devatā attamanā honti, pāsādikasaṁvattanikakammaṁ upacinati, kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.

one’s own mind becomes serene, the minds of others become serene, the gods are pleased, one accumulates actions that lead to being inspiring, at the break-up of the body after death one is reborn in heaven.

Aparepi pañcānisaṁsā sammajjaniyā—

There are five other benefits of sweeping:

sakacittaṁ pasīdati, paracittaṁ pasīdati, devatā attamanā honti, satthusāsanaṁ kataṁ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṁ āpajjati.

one’s own mind becomes serene, the minds of others become serene, the gods are pleased, one carries out the Teacher’s instruction, later generations follow one’s example.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as ignorant:

attano bhāsapariyantaṁ na uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṁ na uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṁ na uggahetvā parassa bhāsapariyantaṁ na uggahetvā adhammena kāreti appaṭiññāya.

he does not grasp what is proper for himself to say; he does not grasp what is proper for others to say; not grasping either, he makes them act illegitimately, without their admission.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

attano bhāsapariyantaṁ uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṁ uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṁ uggahetvā parassa bhāsapariyantaṁ uggahetvā dhammena kāreti paṭiññāya.

he grasps what is proper for himself to say; he grasps what is proper for others to say; grasping both, he makes them act legitimately, in accordance with their admission.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

āpattiṁ na jānāti, āpattiyā mūlaṁ na jānāti, āpattisamudayaṁ na jānāti, āpattinirodhaṁ na jānāti, āpattinirodhagāminiṁ paṭipadaṁ na jānāti.

he does not know the offenses; he does not know the sources of offenses; he does not know the origin of offenses; he does not know the ending of offenses; he does not know the path leading to the ending of offenses.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

āpattiṁ jānāti, āpattiyā mūlaṁ jānāti, āpattisamudayaṁ jānāti, āpattinirodhaṁ jānāti, āpattinirodhagāminiṁ paṭipadaṁ jānāti.

he knows the offenses; he knows the sources of offenses; he knows the origin of offenses; he knows the ending of offenses; he knows the path leading to the ending of offenses.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

adhikaraṇaṁ na jānāti, adhikaraṇassa mūlaṁ na jānāti, adhikaraṇasamudayaṁ na jānāti, adhikaraṇanirodhaṁ na jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṁ paṭipadaṁ na jānāti.

he does not know the legal issues; he does not know the source of the legal issues; he does not know the origin of the legal issues; he does not know the ending of the legal issues; he does not know the path leading to the ending of the legal issues.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

adhikaraṇaṁ jānāti, adhikaraṇassa mūlaṁ jānāti, adhikaraṇasamudayaṁ jānāti, adhikaraṇanirodhaṁ jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṁ paṭipadaṁ jānāti.

he knows legal issues; he knows the source of legal issues; he knows the origin of legal issues; he knows the ending of legal issues; he knows the path leading to the ending of legal issues.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

vatthuṁ na jānāti, nidānaṁ na jānāti, paññattiṁ na jānāti, anupaññattiṁ na jānāti, anusandhivacanapathaṁ na jānāti.

he does not know the actions that are the basis for offenses; he does not know the origin stories; he does not know the rules; he does not know the additions to the rules; he does not know the sequence of statements.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

vatthuṁ jānāti, nidānaṁ jānāti, paññattiṁ jānāti, anupaññattiṁ jānāti, anusandhivacanapathaṁ jānāti.

he knows the actions that are the basis for offenses; he knows the origin stories; he knows the rules; he knows the additions to the rules; he knows the sequence of statements.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

ñattiṁ na jānāti, ñattiyā karaṇaṁ na jānāti, na pubbakusalo hoti, na aparakusalo hoti, akālaññū ca hoti.

he does not know the motion; he does not know how the motion is done; he is not skilled in what comes first; he is not skilled in what comes afterwards; he does not know the right time.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

ñattiṁ jānāti, ñattiyā karaṇaṁ jānāti, pubbakusalo hoti, aparakusalo hoti, kālaññū ca hoti.

he knows the motion; he knows how the motion is done; he is skilled in what comes first; he is skilled in what comes afterwards; he knows the right time.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, ācariyaparamparā kho panassa na suggahitā hoti na sumanasikatā na sūpadhāritā.

he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he has not well-learned or well-remembered his teachers’ tradition.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānati, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, ācariyaparamparā kho panassa suggahitā hoti sumanasikatā sūpadhāritā.

he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he has well-learned and well-remembered his teachers’ tradition.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni na vitthārena svāgatāni honti na suvibhattāni na suppavattīni na suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso.

he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he has not properly learned both Monastic Codes in detail, not having analyzed them well, thoroughly mastered them, or investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso.

he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he has properly learned both Monastic Codes in detail, having analyzed them well, thoroughly mastered them, and investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five other qualities, he is reckoned as ignorant:

āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, adhikaraṇe ca na vinicchayakusalo hoti.

he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he is not skilled in legal issues and deliberations.

Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has five qualities, he is reckoned as wise:

āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, adhikaraṇe ca vinicchayakusalo hoti.

he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he is skilled in legal issues and deliberations.

Pañca āraññikā—

There are five kinds of wilderness dwellers:

mandattā momūhattā āraññiko hoti, pāpiccho icchāpakato āraññiko hoti, ummādā cittakkhepā āraññiko hoti, “vaṇṇitaṁ buddhehi buddhasāvakehī”ti āraññiko hoti, api ca appicchaññeva nissāya santuṭṭhiññeva nissāya sallekhaññeva nissāya pavivekaññeva nissāya idamatthitaññeva nissāya āraññiko hoti.

one may be a wilderness dweller because of stupidity and folly; because one is overcome by bad desires; because of insanity and derangement; because it is praised by the Buddhas and their disciples; or because of fewness of wishes, contentment, self-elimination, seclusion, and wanting it.

Pañca piṇḍapātikā …pe…

There are five kinds of people who only eat almsfood …

pañca paṁsukūlikā …pe…

There are five kinds of rag-robe wearers …

pañca rukkhamūlikā …pe…

There are these five kinds of people who live at the foot of a tree …

pañca sosānikā …pe…

There are five kinds of people who live in charnel grounds …

pañca abbhokāsikā …pe…

There are five kinds of people who live out in the open …

pañca tecīvarikā …pe…

There are five kinds of people who only have three robes …

pañca sapadānacārikā …pe…

There are five kinds of people who go on continuous almsround …

pañca nesajjikā …pe…

There are five kinds of people who never lie down …

pañca yathāsanthatikā …pe…

There are five kinds of people who accept any resting place …

pañca ekāsanikā …pe…

There are five kinds of people who eat in one sitting per day …

pañca khalupacchābhattikā …pe…

There are five kinds of people who refuse to accept food offered after the meal has begun …

pañca pattapiṇḍikā—

There are five kinds of people who eat only from the almsbowl:

mandattā momūhattā pattapiṇḍiko hoti, pāpiccho icchāpakato pattapiṇḍiko hoti, ummādā cittakkhepā pattapiṇḍiko hoti, “vaṇṇitaṁ buddhehi buddhasāvakehī”ti pattapiṇḍiko hoti, api ca appicchaññeva nissāya santuṭṭhiññeva nissāya sallekhaññeva nissāya pavivekaññeva nissāya idamatthitaññeva nissāya pattapiṇḍiko hoti.

one may be someone who eats only from the almsbowl because of stupidity and folly; because one is overcome by bad desires; because of insanity and derangement; because it is praised by the Buddhas and their disciples; or because of fewness of wishes, contentment, self-elimination, seclusion, and wanting it.

Pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā nānissitena vatthabbaṁ—

When a monk has five qualities, he should not live without formal support:

uposathaṁ na jānāti, uposathakammaṁ na jānāti, pātimokkhaṁ na jānāti, pātimokkhuddesaṁ na jānāti, ūnapañcavasso hoti.

he does not know about the observance day; he does not know the observance-day procedure; he does not know the Monastic Code; he does not know the recitation of the Monastic Code; he has less than five years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā anissitena vatthabbaṁ—

When a monk has five qualities, he may live without formal support:

uposathaṁ jānāti, uposathakammaṁ jānāti, pātimokkhaṁ jānāti, pātimokkhuddesaṁ jānāti, pañcavasso vā hoti atirekapañcavasso vā.

he knows about the observance day; he knows the observance-day procedure; he knows the Monastic Code; he knows the recitation of the Monastic Code; he has five or more years of seniority.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā nānissitena vatthabbaṁ—

When a monk has five other qualities, he should not live without formal support:

pavāraṇaṁ na jānāti, pavāraṇākammaṁ na jānāti, pātimokkhaṁ na jānāti, pātimokkhuddesaṁ na jānāti, ūnapañcavasso hoti.

he does not know about the invitation day; he does not know the invitation-day procedure; he does not know the Monastic Code; he does not know the recitation of the Monastic Code; he has less than five years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā anissitena vatthabbaṁ—

When a monk has five qualities, he may live without formal support:

pavāraṇaṁ jānāti, pavāraṇākammaṁ jānāti, pātimokkhaṁ jānāti, pātimokkhuddesaṁ jānāti, pañcavasso vā hoti atirekapañcavasso vā.

he knows about the invitation day; he knows the invitation-day procedure; he knows the Monastic Code; he knows the recitation of the Monastic Code; he has five or more years of seniority.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā nānissitena vatthabbaṁ—

When a monk has five other qualities, he should not live without formal support:

āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, ūnapañcavasso hoti.

he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he has less than five years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā anissitena vatthabbaṁ—

When a monk has five qualities, he may live without formal support:

āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, pañcavasso vā hoti atirekapañcavasso vā.

he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he has five or more years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā nānissitāya vatthabbaṁ—

A nun who is possessed of five qualities should not live independently:

uposathaṁ na jānāti, uposathakammaṁ na jānāti, pātimokkhaṁ na jānāti, pātimokkhuddesaṁ na jānāti, ūnapañcavassā hoti.

she does not know about the observance day; she does not know the observance-day procedure; she does not know the Monastic Code; she does not know the recitation of the Monastic Code; she has less than five years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā anissitāya vatthabbaṁ—

When a nun has five qualities, she may live without formal support:

uposathaṁ jānāti, uposathakammaṁ jānāti, pātimokkhaṁ jānāti, pātimokkhuddesaṁ jānāti, pañcavassā vā hoti atirekapañcavassā vā.

she knows about the observance day; she knows the observance-day procedure; she knows the Monastic Code; she knows the recitation of the Monastic Code; she has five or more years of seniority.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā nānissitāya vatthabbaṁ—

When a nun has five other qualities, she should not live without formal support:

pavāraṇaṁ na jānāti, pavāraṇākammaṁ na jānāti, pātimokkhaṁ na jānāti, pātimokkhuddesaṁ na jānāti, ūnapañcavassā hoti.

she does not know about the invitation day; she does not know the invitation-day procedure; she does not know the Monastic Code; she does not know the recitation of the Monastic Code; she has less than five years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā anissitāya vatthabbaṁ—

When a nun has five qualities, she may live without formal support:

pavāraṇaṁ jānāti, pavāraṇākammaṁ jānāti, pātimokkhaṁ jānāti, pātimokkhuddesaṁ jānāti, pañcavassā vā hoti atirekapañcavassā vā.

she knows about the invitation day; she knows the invitation-day procedure; she knows the Monastic Code; she knows the recitation of the Monastic Code; she has five or more years of seniority.

Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā nānissitāya vatthabbaṁ—

When a nun has five other qualities, she should not live without formal support:

āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, ūnapañcavassā hoti.

she does not know the offenses and non-offenses; she does not know the light and heavy offenses; she does not know the curable and incurable offenses; she does not know the grave and minor offenses; she has less than five years of seniority.

Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā anissitāya vatthabbaṁ—

When a nun has five qualities, she may live without formal support:

āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, pañcavassā vā hoti atirekapañcavassā vā.

she knows the offenses and non-offenses; she knows the light and heavy offenses; she knows the curable and incurable offenses; she knows the grave and minor offenses; she has five or more years of seniority.

Pañca ādīnavā apāsādike—

There are five dangers in being uninspiring:

attāpi attānaṁ upavadati, anuviccapi viññū garahanti, pāpako kittisaddo abbhuggacchati, sammūḷho kālaṁ karoti, kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati.

You criticize yourself; after investigating, wise people condemn you; you get a bad reputation; you die confused; after death, you are reborn in a lower realm.

Pañcānisaṁsā pāsādike—

There are five benefits in being inspiring:

attāpi attānaṁ na upavadati, anuviccapi viññū pasaṁsanti, kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati, asammūḷho kālaṁ karoti, kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.

You do not criticize yourself; after investigating, wise people praise you; you get a good reputation; you die unconfused; after death, you are reborn in heaven.

Aparepi pañca ādīnavā apāsādike—

There are five other dangers in being uninspiring:

appasannā na pasīdanti, pasannānaṁ ekaccānaṁ aññathattaṁ hoti, satthusāsanaṁ akataṁ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṁ nāpajjati, cittamassa na pasīdati.

you hinder confidence in those without it; you cause some to lose their confidence; you don’t carry out the Teacher’s instructions; later generations follow your example; your mind doesn’t become serene.

Pañcānisaṁsā pāsādike—

There are five benefits in being inspiring:

appasannā pasīdanti, pasannānaṁ bhiyyobhāvāya hoti, satthusāsanaṁ kataṁ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṁ āpajjati, cittamassa pasīdati.

you give rise confidence in those without it; you increase the confidence of those who have it; you carry out the Teacher’s instructions; later generations follow your example; your mind becomes serene.

Pañca ādīnavā kulūpake—

There are five dangers in associating with families:

anāmantacāre āpajjati, raho nisajjāya āpajjati, paṭicchanne āsane āpajjati, mātugāmassa uttarichappañcavācāhi dhammaṁ desento āpajjati, kāmasaṅkappabahulo ca viharati.

he commits the offense of visiting families before or after a meal invitation; he commits the offense of sitting in private with a woman; he commits the offense of sitting on a concealed seat with a woman; he commits the offense of teaching more than five or six sentences to a woman; he has a lot of sensual thoughts.

Pañca ādīnavā kulūpakassa bhikkhuno—

There are five dangers for a monk who associates with families:

ativelaṁ kulesu saṁsaṭṭhassa viharato mātugāmassa abhiṇhadassanaṁ, dassane sati saṁsaggo, saṁsagge sati vissāso, vissāse sati otāro, otiṇṇacittassetaṁ bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ anabhirato vā brahmacariyaṁ carissati aññataraṁ vā saṅkiliṭṭhaṁ āpattiṁ āpajjissati sikkhaṁ vā paccakkhāya hīnāyāvattissati.

when he associates too much with families, he often sees women; because of seeings them, he associates with them; because of associating with them, there is intimacy; because of intimacy, there is weakness; because his mind is overcome by lust, it is to be expected that he will be dissatisfied with the spiritual life, that he commits a certain defiled offense, or that he will renounce the training and return to the lower life.

Pañca bījajātāni—

There are five kinds of propagation:

mūlabījaṁ, khandhabījaṁ, phaḷubījaṁ, aggabījaṁ, bījabījaññeva pañcamaṁ.

propagation from roots, propagation from stems, propagation from joints, propagation from cuttings, and propagation from regular seeds as the fifth.

Pañcahi samaṇakappehi phalaṁ paribhuñjitabbaṁ—

When fruit is allowable for monastics for any of five reasons, it may be eaten:

aggiparijitaṁ, satthaparijitaṁ, nakhaparijitaṁ, abījaṁ, nibbattabījaññeva pañcamaṁ.

it has been damaged by fire, it has been damaged by a knife, it has been damaged by a nail, it’s seedless, the seeds have been removed.

Pañca visuddhiyo—

There are five kinds of purification:

nidānaṁ uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ, ayaṁ paṭhamā visuddhi;

After reciting the introduction, the rest is announced as if heard.

nidānaṁ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ, ayaṁ dutiyā visuddhi;

After reciting the introduction and the four rules entailing expulsion, the rest is announced as if heard.

nidānaṁ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā terasa saṅghādisese uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ, ayaṁ tatiyā visuddhi;

After reciting the introduction, the four rules entailing expulsion, and the thirteen rules entailing suspension, the rest is announced as if heard.

nidānaṁ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā terasa saṅghādisese uddisitvā dve aniyate uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ, ayaṁ catutthā visuddhi;

After reciting the introduction, the four rules entailing expulsion, the thirteen rules entailing suspension, and the two undetermined rules, the rest is announced as if heard.

vitthāreneva pañcamī.

In full is the fifth.

Aparāpi pañca visuddhiyo—

There are five other kinds of purification:

suttuddeso, pārisuddhiuposatho, adhiṭṭhānuposatho, pavāraṇā, sāmaggīuposathoyeva pañcamo.

the observance-day procedure which consists of reciting the Monastic Code, the observance-day procedure which consists of declaring purity, the observance-day procedure which consists of a determination, the invitation procedure, and the unity observance day as the fifth.

Pañcānisaṁsā vinayadhare—

There are five benefits of being an expert on the Monastic Law:

attano sīlakkhandho sugutto hoti surakkhito, kukkuccapakatānaṁ paṭisaraṇaṁ hoti, visārado saṅghamajjhe voharati, paccatthike sahadhammena suniggahitaṁ niggaṇhāti, saddhammaṭṭhitiyā paṭipanno hoti.

your own morality is well guarded; you are a refuge for those who are habitually anxious; you speak with confidence in the midst of the Sangha; you can legitimately and properly refute an opponent; you are practicing for the longevity of the true Teaching.

Pañca adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are five kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code:

Pañca dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.

There are five kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code:

Pañcakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on fives is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Āpatti āpattikkhandhā,

“Offense, classes of offenses,

vinītānantarena ca;

Training, and with the next life;

Puggalā chedanā ceva,

People, and also cutting,

āpajjati ca paccayā.

And committing, reasons.

Na upeti upeti ca,

Invalid, and valid,

kappantusaṅkitelañca;

Allowable, suspected, and oil;

Vasaṁ byasanā sampadā,

Fat, loss, success,

passaddhi puggalena ca.

Comes to an end, and with people.

Sosānikaṁ khāyitañca,

Charnel ground, and chewed,

theyyaṁ coro ca vuccati;

Theft, and one called a gangster;

Avissajji avebhaṅgi,

Not to be given away, not to be shared out,

kāyato kāyavācato.

From body, from body and speech.

Desanā saṅghaṁ uddesaṁ,

Confessable, Sangha, recitating,

paccantikathinena ca;

Outlying, and with the robe-making procedure;

Kammāni yāvatatiyaṁ,

Legal procedures, up to three times,

pārājithulladukkaṭaṁ.

An offense entailing expulsion, a serious offense, wrong conduct.

Akappiyaṁ kappiyañca,

Unallowable, and allowable,

apuññaduvinodayā;

Without merit, hard to remove;

Sammajjanī apare ca,

Sweeping, and other,

bhāsaṁ āpattimeva ca.

To say, and also offenses.

Adhikaraṇaṁ vatthu ñatti,

Legal issues, the actions that are the basis for offenses, motion,

āpattā ubhayāni ca;

And both offenses and non-offenses;

Lahukaṭṭhamakā ete,

These are light and strong,

kaṇhasukkā vijānatha.

Understanding dark and bright.

Araññaṁ piṇḍapātañca,

Wilderness, and almsfood,

paṁsurukkhasusānikā;

Rag-robe, tree, people who live in charnel grounds;

Abbhokāso cīvarañca,

Out in the open, and robe,

sapadāno nisajjiko.

Continuous, people who never lie down.

Santhati khalu pacchāpi,

Resting place, also after,

pattapiṇḍikameva ca;

And people who eat only from the bowl;

Uposathaṁ pavāraṇaṁ,

Observance day, invitation day,

āpattānāpattipi ca.

And also offenses and non-offenses.

Kaṇhasukkapadā ete,

These verses on dark and bright,

bhikkhunīnampi te tathā;

And so they are for the nuns;

Apāsādikapāsādi,

Being uninspiring, being inspiring,

tatheva apare duve.

And so two others.

Kulūpake ativelaṁ,

Associating with families, too much,

bījaṁ samaṇakappi ca;

Propagation, and allowable for monastics;

Visuddhi apare ceva,

Purification, and a another,

vinayādhammikena ca;

Monastic Law, and with illegitimate;

Dhammikā ca tathā vuttā,

And so legitimate is spoken of.

niṭṭhitā suddhipañcakāti.

The basic section on fives is finished.”

6. Chakkavāra

6. The section on sixes

Cha agāravā.

“There are six kinds of disrespect.

Cha gāravā.

There are six kinds of respect.

Cha vinītavatthūni.

There are six grounds of training.

Cha sāmīciyo.

There are six proper ways.

Cha āpattisamuṭṭhānā.

There are six origins of offenses.

Chacchedanakā āpattiyo.

There are six offenses involving cutting.

Chahākārehi āpattiṁ āpajjati.

There are six ways of committing an offense.

Chānisaṁsā vinayadhare.

There are six benefits of being an expert on the Monastic Law.

Cha paramāni.

There are six rules about ‘at the most’.

Chārattaṁ ticīvarena vippavasitabbaṁ.

One may be stay apart from one’s three robes for six days.

Cha cīvarāni.

There are six kinds of robe-cloth.

Cha rajanāni.

There are six kinds of dye.

Cha āpattiyo kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti na vācato.

There are six offenses that originate from body and mind, not from speech.

Cha āpattiyo vācato ca cittato ca samuṭṭhanti na kāyato.

There are six offenses that originate from speech and mind, not from body.

Cha āpattiyo kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

There are six offenses that originate from body, speech, and mind.

Cha kammāni.

There are six kinds of legal procedures.

Cha vivādamūlāni.

There are six sources of disputes.

Cha anuvādamūlāni.

There are six sources of accusations.

Cha sāraṇīyā dhammā.

There are six aspects of friendliness.

Dīghaso cha vidatthiyo, sugatavidatthiyā.

Six standard handspans in length.

Tiriyaṁ cha vidatthiyo.

Six handspans wide.

Cha nissayapaṭippassaddhiyo ācariyamhā.

There are six reasons why the formal support from a teacher comes to an end.

Cha nahāne anupaññattiyo.

There are six additions to the rule on bathing.

Vippakatacīvaraṁ ādāya pakkamati.

Takes an unfinished robe and leaves the monastery.

Vippakatacīvaraṁ samādāya pakkamati.

Leaves the monastery with an unfinished robe.

Chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

asekkhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, asekkhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena paññakkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

he has the virtue, stillness, wisdom, freedom, and knowledge and vision of freedom of one who is fully trained, and he has ten or more years of seniority.

Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six other qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

attanā asekkhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, paraṁ asekkhe sīlakkhandhe samādapetā;

He both has it himself and encourages others in the virtue of one who is fully trained;

attanā asekkhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, paraṁ asekkhe samādhikkhandhe samādapetā;

He both has it himself and encourages others in the stillness of one who is fully trained;

attanā asekkhena paññakkhandhena samannāgato hoti, paraṁ asekkhe paññakkhandhe samādapetā;

He both has it himself and encourages others in the wisdom of one who is fully trained;

attanā asekkhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, paraṁ asekkhe vimuttikkhandhe samādapetā;

He both has it himself and encourages others in the freedom of one who is fully trained;

attanā asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti, paraṁ asekkhe vimuttiñāṇadassanakkhandhe samādapetā;

He both has it himself and encourages others in the knowledge and vision of freedom of one who is fully trained;

dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

he has ten or more years of seniority.

Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six other qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, āraddhavīriyo hoti, upaṭṭhitassati hoti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

he has faith, conscience, moral prudence, energy, mindfulness, and ten or more years of seniority.

Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six other qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

na adhisīle sīlavipanno hoti, na ajjhācāre ācāravipanno hoti, na atidiṭṭhiyā diṭṭhivipanno hoti, bahussuto hoti, paññavā hoti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

he has not failed in the higher morality; he has not failed in conduct; he has not failed in view; he’s learned; he’s wise; he has ten or more years of seniority.

Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six other qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

paṭibalo hoti antevāsiṁ vā saddhivihāriṁ vā gilānaṁ upaṭṭhātuṁ vā upaṭṭhāpetuṁ vā, anabhirataṁ vūpakāsetuṁ vā vūpakāsāpetuṁ vā, uppannaṁ kukkuccaṁ dhammato vinodetuṁ, āpattiṁ jānāti, āpattivuṭṭhānaṁ jānāti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

He’s capable of three things in regard to a student: to nurse him or have him nursed when he’s sick; to send him away or have him sent away when he’s discontent with the spiritual life; to use the Teaching to dispel anxiety. And he knows the offenses; he knows how offenses are cleared; and he has ten or more years of seniority.

Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six other qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

paṭibalo hoti antevāsiṁ vā saddhivihāriṁ vā ābhisamācārikāya sikkhāya sikkhāpetuṁ, ādibrahmacāriyakāya sikkhāya vinetuṁ, abhidhamme vinetuṁ, abhivinaye vinetuṁ, uppannaṁ diṭṭhigataṁ dhammato vivecetuṁ, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

He’s capable of five things in regard to a student: to train him in good conduct; to train him in the basics of the spiritual life; to train him in the Teaching; to train him in the Monastic Law; and to use the Teaching to make him give up wrong views. And he has ten or more years of seniority.

Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo—

When a monk who has six other qualities, he may give the full ordination, give formal support, and have a novice monk attend on him:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.

he knows the offenses; he knows the non-offense; he knows the light offenses; he knows the heavy offenses; he has properly learned both Monastic Codes in detail, and he has analyzed them well, thoroughly mastered them, and investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition; he has ten or more years of seniority.

Cha adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are six kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Cha dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.

There are six kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.”

Chakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on sixes is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Agāravā gāravā ca,

“Disrespect, and respect,

vinītā sāmīcipi ca;

Training, and proper ways;

Samuṭṭhānā chedanā ceva,

Origins, and cutting,

ākārānisaṁsena ca.

Ways, and with benefit.

Paramāni ca chārattaṁ,

And at the most, six days,

cīvaraṁ rajanāni ca;

Robe-cloth, and kinds of dye;

Kāyato cittato cāpi,

And from body and mind,

vācato cittatopi ca.

And from speech and mind.

Kāyavācācittato ca,

And from body, speech and mind,

kammavivādameva ca;

Legal procedure, and dispute;

Anuvādā dīghaso ca,

Accusations, and in length,

tiriyaṁ nissayena ca.

Wide, and with formal support.

Anupaññatti ādāya,

Additions to the rule, takes,

samādāya tatheva ca;

And so with;

Asekkhe samādapetā,

Fully trained, one who encourages,

saddho adhisīlena ca;

Faith, and with higher morality;

Gilānābhisamācārī,

Sick, good conduct,

āpattādhammadhammikāti.

Offense, illegitimate, legitimate.”

7. Sattakavāra

7. The section on sevens

Sattāpattiyo.

“There are seven kinds of offenses.

Sattāpattikkhandhā.

There are seven classes of offenses.

Satta vinītavatthūni.

There are seven grounds of training.

Satta sāmīciyo.

There are seven proper ways.

Satta adhammikā paṭiññātakaraṇā.

There are seven illegitimate ways of acting according to what has been admitted.

Satta dhammikā paṭiññātakaraṇā.

There are seven legitimate ways of acting according to what has been admitted.

Sattannaṁ anāpatti sattāhakaraṇīyena gantuṁ.

There is no offense in going for seven days to seven kinds of people.

Sattānisaṁsā vinayadhare.

There are seven benefits of being an expert on the Monastic Law.

Satta paramāni.

There are seven rules about ‘at the most’.

Sattame aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

Becoming subject to relinquishment at dawn on the seventh day.

Satta samathā.

There are seven principles for settling legal issues.

Satta kammāni.

There are seven kinds of legal procedures.

Satta āmakadhaññāni.

There are seven kinds of raw grain.

Tiriyaṁ sattantarā.

The rule on seven wide inside.

Gaṇabhojane satta anupaññattiyo.

There are seven additions to the rule on eating in a group.

Bhesajjāni paṭiggahetvā sattāhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbāni.

After being received, the tonics should be used from storage for at most seven days.

Katacīvaraṁ ādāya pakkamati.

Takes a finished robe and leaves the monastery.

Katacīvaraṁ samādāya pakkamati.

Leaves the monastery with a finished robe.

Bhikkhussa na hoti āpatti daṭṭhabbā.

A monk doesn’t have any offense he needs to recognize.

Bhikkhussa hoti āpatti daṭṭhabbā.

A monk does have an offense he needs to recognize.

Bhikkhussa hoti āpatti daṭṭhabbā.

A monk has an offense he needs to make amends for.

Satta adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are seven kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Satta dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are seven kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.

Sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti—

When a monk has seven qualities, he is an expert on the Monastic Law:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, sīlavā hoti, pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu, catunnaṁ jhānānaṁ ābhicetasikānaṁ diṭṭhadhammasukhavihārānaṁ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He is virtuous and restrained by the Monastic Code. His conduct is good, he associates with the right people, and he sees danger in minor faults. And he undertakes and trains in the training rules. [6] Whenever he wants, he accesses the four absorptions, those pleasant higher-mind meditations of the present life. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti—

When a monk has seven other qualities, he is an expert on the Monastic Law:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ abhivadanti tathārūpassa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā, catunnaṁ jhānānaṁ ābhicetasikānaṁ diṭṭhadhammasukhavihārānaṁ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He has learned much, and he retains and accumulates what he has learned. Those teachings that are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, that have a true goal and are well articulated, and that set out the perfectly complete and pure spiritual life—he has learned many such teachings, retained them in mind, recited them verbally, mentally investigated them, and penetrated them well by view. [6] Whenever he wants, he accesses the four absorptions, those pleasant higher-mind meditations of the present life. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti—

When a monk has seven other qualities, he is an expert on the Monastic Law:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, catunnaṁ jhānānaṁ ābhicetasikānaṁ diṭṭhadhammasukhavihārānaṁ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He has properly learned both Monastic Codes in detail; he has analyzed them well, thoroughly mastered them, and investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition. [6] Whenever he wants, he accesses the four absorptions, those pleasant higher-mind meditations of the present life. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti—

When a monk has seven other qualities, he is an expert on the Monastic Law:

āpattiṁ jānāti; anāpattiṁ jānāti; lahukaṁ āpattiṁ jānāti; garukaṁ āpattiṁ jānāti; anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati, seyyathidaṁ—ekampi jātiṁ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṁsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṁvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe—“amutrāsiṁ evaṁnāmo evaṅgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁsukhadukkhappaṭisaṁvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṁ; tatrāpāsiṁ evaṁnāmo evaṅgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁsukhadukkhappaṭisaṁvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno”ti iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati; dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti—“ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā, vacīduccaritena samannāgatā, manoduccaritena samannāgatā, ariyānaṁ upavādakā, micchādiṭṭhikā, micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapannā, ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā, vacīsucaritena samannāgatā, manosucaritena samannāgatā, ariyānaṁ anupavādakā, sammādiṭṭhikā, sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannā”ti iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti; āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He recollects many past lives, that is, one birth, two births, three births, four births, five births, ten births, twenty births, thirty births, forty births, fifty births, a hundred births, a thousand births, a hundred thousand births; many eons of world dissolution, many eons of world evolution, many eons of both dissolution and evolution; and he knows: ʻThere I had such name, such family, such appearance, such food, such experience of pleasure and pain, and such a lifespan. Passing away from there, I was reborn elsewhere, and there I had such name, such family, such appearance, such food, such experience of pleasure and pain, and such a lifespan. Passing away from there, I was reborn here.’ In this way he recollects many past lives with their characteristics and particulars. [6] With superhuman and purified clairvoyance, he sees beings passing away and getting reborn, inferior and superior, beautiful and ugly, gone to good destinations and to bad destinations, and he understands how beings pass on according to their actions: ‘These beings who engaged in misconduct by body, speech, and mind, who abused the noble ones, who had wrong views and acted accordingly, at the breaking up of the body after death, have been reborn in a lower realm, a bad destination, a world of misery, hell. But these beings who engaged in good conduct of body, speech, and mind, who did not abuse the noble ones, who held right view and acted accordingly, at the breaking up of the body after death, have been reborn in a good destination, a heaven world.’ In this way, with superhuman and purified clairvoyance, he sees beings passing away and getting reborn, inferior and superior, beautiful and ugly, gone to good destinations and to bad destinations, and he understands how beings pass on according to their actions. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo sobhati—

When an expert on the Monastic Law has seven qualities, he shines:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, sīlavā hoti …pe… samādāya sikkhati sikkhāpadesu, catunnaṁ jhānānaṁ ābhicetasikānaṁ diṭṭhadhammasukhavihārānaṁ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He is virtuous and restrained by the Monastic Code. His conduct is good, he associates with the right people, and he sees danger in minor faults. And he undertakes and trains in the training rules. [6] Whenever he wants, he accesses the four absorptions, those pleasant higher-mind meditations of the present life. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo sobhati—

When an expert on the Monastic Law has seven qualities, he shines:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, bahussuto hoti …pe… diṭṭhiyā suppaṭividdho catunnaṁ jhānānaṁ ābhicetasikānaṁ diṭṭhadhammasukhavihārānaṁ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He has learned much, and he retains and accumulates what he has learned. Those teachings that are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, that have a true goal and are well articulated, and that set out the perfectly complete and pure spiritual life—he has learned many such teachings, retained them in mind, recited them verbally, mentally investigated them, and penetrated them well by view. [6] Whenever he wants, he accesses the four absorptions, those pleasant higher-mind meditations of the present life. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo sobhati—

When an expert on the Monastic Law has seven qualities, he shines:

āpattiṁ jānāti, anāpattiṁ jānāti, lahukaṁ āpattiṁ jānāti, garukaṁ āpattiṁ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, catunnaṁ jhānānaṁ ābhicetasikānaṁ diṭṭhadhammasukhavihārānaṁ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He has properly learned both Monastic Codes in detail; he has analyzed them well, thoroughly mastered them, and investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition. [6] Whenever he wants, he accesses the four absorptions, those pleasant higher-mind meditations of the present life. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo sobhati—

When an expert on the Monastic Law has seven qualities, he shines:

āpattiṁ jānāti; anāpattiṁ jānāti; lahukaṁ āpattiṁ jānāti; garukaṁ āpattiṁ jānāti; anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati, seyyathidaṁ—ekampi jātiṁ dvepi jātiyo …pe… iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati, dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti …pe… iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti; āsavānañca khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

He knows the offenses. [2] He knows the non-offenses. [3] He knows the light offenses. [4] He knows the heavy offenses. [5] He recollects many past lives, that is, one birth, two births, three births, four births, five births, ten births, twenty births, thirty births, forty births, fifty births, a hundred births, a thousand births, a hundred thousand births; many eons of world dissolution, many eons of world evolution, many eons of both dissolution and evolution; and he knows: ʻThere I had such name, such family, such appearance, such food, such experience of pleasure and pain, and such a lifespan. Passing away from there, I was reborn elsewhere, and there I had such name, such family, such appearance, such food, such experience of pleasure and pain, and such a lifespan. Passing away from there, I was reborn here.’ In this way he recollects many past lives with their characteristics and particulars. [6] With superhuman and purified clairvoyance, he sees beings passing away and getting reborn, inferior and superior, beautiful and ugly, gone to good destinations and to bad destinations, and he understands how beings pass on according to their actions: ‘These beings who engaged in misconduct by body, speech, and mind, who abused the noble ones, who had wrong views and acted accordingly, at the breaking up of the body after death, have been reborn in a lower realm, a bad destination, a world of misery, hell. But these beings who engaged in good conduct of body, speech, and mind, who did not abuse the noble ones, who held right view and acted accordingly, at the breaking up of the body after death, have been reborn in a good destination, a heaven world.’ In this way, with superhuman and purified clairvoyance, he sees beings passing away and getting reborn, inferior and superior, beautiful and ugly, gone to good destinations and to bad destinations, and he understands how beings pass on according to their actions. [7] And because of the ending of the corruptions, he has realized with his own insight, in this very life, the liberation by mind and the liberation by wisdom.

Satta asaddhammā—

There are seven bad qualities:

assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, appassuto hoti, kusīto hoti, muṭṭhassati hoti, duppañño hoti.

one has no faith, conscience, or moral prudence; and one is ignorant, lazy, absentminded, and foolish.

Satta saddhammā—

There are seven good qualities:

saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, bahussuto hoti, āraddhavīriyo hoti, upaṭṭhitassati hoti, paññavā hotīti.

one has faith, conscience, and moral prudence; and one is learned, energetic, mindful, and wise.”

Sattakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on sevens is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Āpatti āpattikkhandhā,

“Offense, classes of offenses,

vinītā sāmīcipi ca;

Training, and proper ways;

Adhammikā dhammikā ca,

Illegitimate, and legitimate,

anāpatti ca sattāhaṁ.

And seven days is no offense.

Ānisaṁsā paramāni,

Benefits, ‘at the most’,

aruṇasamathena ca;

Dawn, and with settling;

Kammā āmakadhaññā ca,

Legal procedures, and kinds of raw grain,

tiriyaṁ gaṇabhojane.

Wide, eating in a group.

Sattāhaparamaṁ ādāya,

At most seven days, takes,

samādāya tatheva ca;

And so with;

Na hoti hoti hoti ca,

Doesn’t, does, and does,

adhammā dhammikāni ca.

Illegitimate and legitimate.

Caturo vinayadharā,

Four about experts on the Monastic Law,

catubhikkhū ca sobhane;

And four about monks who shine;

Satta ceva asaddhammā,

And seven bad qualities,

satta saddhammā desitāti.

Seven good qualities have been taught.”

8. Aṭṭhakavāra

8. The section on eights

Aṭṭhānisaṁse sampassamānena na so bhikkhu āpattiyā adassane ukkhipitabbo.

“When you see eight benefits, you should not eject a monk for not recognizing an offense.

Aṭṭhānisaṁse sampassamānena paresampi saddhāya sā āpatti desetabbā.

When you see eight benefits, you should confess an offense even for the sake of the faith of others.

Aṭṭha yāvatatiyakā.

There are eight “after the third”.

Aṭṭhahākārehi kulāni dūseti.

There are eight ways of corrupting families.

Aṭṭha mātikā cīvarassa uppādāya.

There are eight summaries for the giving of a robe.

Aṭṭha mātikā kathinassa ubbhārāya.

There are eight summaries for when the robe-making season comes to an end.

Aṭṭha pānāni.

There are eight kinds of drinks.

Aṭṭhahi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

Because he is overcome by and immersed in eight bad qualities, Devadatta is irredeemably destined to an eon in hell.

Aṭṭha lokadhammā.

There are eight worldly phenomena.

Aṭṭha garudhammā.

There are eight important principles.

Aṭṭha pāṭidesanīyā.

There are eight offenses entailing acknowledgment.

Aṭṭhaṅgiko musāvādo.

Lying has eight factors.

Aṭṭha uposathaṅgāni.

The observance day has eight factors.

Aṭṭha dūteyyaṅgāni.

There are eight qualities of a qualified messenger.

Aṭṭha titthiyavattāni.

There are eight practices of monastics of other religions.

Aṭṭha acchariyā abbhutadhammā mahāsamudde.

There are eight amazing qualities in the great ocean.

Aṭṭha acchariyā abbhutadhammā imasmiṁ dhammavinaye.

There are eight amazing qualities in this spiritual path.

Aṭṭha anatirittā.

There are eight “not left overs”.

Aṭṭha atirittā.

There are eight “left overs”.

Aṭṭhame aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

Becoming subject to relinquishment at dawn on the eighth day.

Aṭṭha pārājikā.

There are eight offenses entailing expulsion.

Aṭṭhamaṁ vatthuṁ paripūrentī nāsetabbā.

When she fulfills the eight parts, she should be expelled.

Aṭṭhamaṁ vatthuṁ paripūrentiyā desitāpi adesitā hoti.

When she fulfills the eight parts, even if she confesses, it is not actually confessed.

Aṭṭhavācikā upasampadā.

There is full ordination with eight announcements.

Aṭṭhannaṁ paccuṭṭhātabbaṁ.

One should stand up for eight people.

Aṭṭhannaṁ āsanaṁ dātabbaṁ.

One should offer a seat to eight people.

Upāsikā aṭṭha varāni yācati.

The female lay follower who asked for eight favors.

Aṭṭhahaṅgehi samannāgato bhikkhu bhikkhunovādako sammannitabbo.

When a monk has eight qualities, he may be appointed as an instructor of the nuns.

Aṭṭhānisaṁsā vinayadhare.

There are eight benefits of being an expert on the Monastic Law.

Aṭṭha paramāni.

There are eight rules about ‘at the most’.

Tassapāpiyasikākammakatena bhikkhunā aṭṭhasu dhammesu sammā vattitabbaṁ.

A monk who has had a legal procedure of further penalty done against himself should behave properly in eight respects.

Aṭṭha adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are eight kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Aṭṭha dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.

There are eight kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.”

Aṭṭhakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on eights is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Na so bhikkhu paresampi,

“Not that monk, even in others,

yāvatatiyadūsanā;

Up to the three times, corrupting;

Mātikā kathinubbhārā,

Summaries, the robe-making season coming to an end,

pānā abhibhūtena ca.

Drinks, and with overcome by.

Lokadhammā garudhammā,

Worldly phenomena, important principles,

pāṭidesanīyā musā;

Offenses entailing acknowledgment, lying;

Uposathā ca dūtaṅgā,

And observance days, qualities of a qualified messenger,

titthiyā samuddepi ca.

Monastics of other religions, and also in the ocean.

Abbhutā anatirittaṁ,

Amazing, not left over,

atirittaṁ nissaggiyaṁ;

Left over, subject to relinquishment;

Pārājikaṭṭhamaṁ vatthu,

Offenses entailing expulsion, eight parts,

adesitūpasampadā.

Not actually confessed, full ordination.

Paccuṭṭhānāsanañceva,

One should stand up for, and seat,

varaṁ ovādakena ca;

Favor, and with an instructor;

Ānisaṁsā paramāni,

Benefits, at the most,

aṭṭhadhammesu vattanā;

Behaving in eight respects;

Adhammikā dhammikā ca,

Illegitimate, and legitimate:

aṭṭhakā suppakāsitāti.

The section on eights has been well proclaimed.”

9. Navakavāra

9. The section on nines

Nava āghātavatthūni.

“There are nine grounds for resentment.

Nava āghātapaṭivinayā.

There are nine ways of getting rid of resentment.

Nava vinītavatthūni.

There are nine grounds of training.

Nava paṭhamāpattikā.

There are nine immediate offenses.

Navahi saṅgho bhijjati.

The Sangha is split by a group of nine.

Nava paṇītabhojanāni.

There are nine fine foods.

Navamaṁsehi dukkaṭaṁ.

There is an offense of wrong conduct for eating nine kinds of meat.

Nava pātimokkhuddesā.

There are nine ways of reciting the Monastic Code.

Nava paramāni.

There are nine rules about ‘at the most’.

Nava taṇhāmūlakā dhammā.

There are nine things rooted in craving.

Nava vidhamānā.

There are nine kinds of conceit.

Nava cīvarāni adhiṭṭhātabbāni.

There are nine kinds of robe-cloth that should be determined.

Nava cīvarāni na vikappetabbāni.

There are nine kinds of robe-cloth that should not be transferred.

Dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā.

Nine standard handspans long.

Nava adhammikāni dānāni.

There are nine illegitimate kinds of gifts.

Nava adhammikā paṭiggahā.

There are nine illegitimate kinds of receiving.

Nava adhammikā paribhogā—

There are nine illegitimate kinds of possessions.

tīṇi dhammikāni dānāni, tayo dhammikā paṭiggahā, tayo dhammikā paribhogā.

There are three legitimate kinds of gifts, three legitimate kinds of receiving, and three legitimate kinds of possessions.

Nava adhammikā saññattiyo.

There are nine illegitimate ways of winning over.

Nava dhammikā saññattiyo.

There are nine legitimate ways of winning over.

Adhammakamme dve navakāni.

There are two groups of nine on illegitimate legal procedures.

Dhammakamme dve navakāni.

There are two groups of nine on legitimate legal procedures.

Nava adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are nine kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Nava dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.

There are nine kinds of legitimate cancellations of the Monastic Code.”

Navakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on nines is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Āghātavatthuvinayā,

“Grounds for resentment, getting rid of,

vinītā paṭhamena ca;

Training, and with immediate;

Bhijjati ca paṇītañca,

And split, and fine,

maṁsuddesaparamāni ca.

Meat, reciting, and at the most.

Taṇhā mānā adhiṭṭhānā,

Craving, conceit, should be determined,

vikappe ca vidatthiyo;

And should transfer, handspans;

Dānā paṭiggahā bhogā,

Gifts, kinds of receiving, kinds of possessions,

tividhā puna dhammikā.

And again threefold legitimate kinds.

Adhammadhammasaññatti,

Illegitimate ways of winning over, and legitimate ways of winning over,

duve dve navakāni ca;

And twice two groups of nine;

Pātimokkhaṭṭhapanāni,

Cancellations of the Monastic Code—

adhammadhammikāni cāti.

Illegitimate, and legitimate.”

10. Dasakavāra

10. The section on tens

Dasa āghātavatthūni.

“There are ten grounds for resentment.

Dasa āghātapaṭivinayā.

There are ten ways of getting rid of resentment.

Dasa vinītavatthūni.

There are ten grounds of training.

Dasavatthukā micchādiṭṭhi.

There are ten subject matters of wrong view.

Dasavatthukā sammādiṭṭhi.

There are ten subject matters of right view.

Dasa antaggāhikā diṭṭhi.

There are ten side views.

Dasa micchattā.

There are ten kinds wrongness.

Dasa sammattā.

There are ten kinds of rightness.

Dasa akusalakammapathā.

There are ten ways of doing unskillful deeds.

Dasa kusalakammapathā.

There are ten ways of doing skillful deeds.

Dasa adhammikā salākaggāhā.

There are ten reasons why a vote is illegitimate.

Dasa dhammikā salākaggāhā.

There are ten reasons why a vote is legitimate.

Sāmaṇerānaṁ dasa sikkhāpadāni.

There are ten training rules for the novice monks.

Dasahaṅgehi samannāgato sāmaṇero nāsetabbo.

A novice monk who has ten qualities should be expelled.

Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten qualities, he is reckoned as ignorant:

attano bhāsapariyantaṁ na uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṁ na uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṁ anuggahetvā parassa bhāsapariyantaṁ anuggahetvā adhammena kāreti, appaṭiññāya āpattiṁ na jānāti, āpattiyā mūlaṁ na jānāti, āpattisamudayaṁ na jānāti, āpattinirodhaṁ na jānāti, āpattinirodhagāminiṁ paṭipadaṁ na jānāti.

he does not grasp what is proper for himself to say; he does not grasp what is proper for others to say; not grasping either, he makes them act illegitimately, without their admission; he does not know the offenses; he does not know the sources of offenses; he does not know the origin of offenses; he does not know the ending of offenses; he does not know the path leading to the ending of offenses.

Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as wise:

attano bhāsapariyantaṁ uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṁ uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṁ uggahetvā parassa bhāsapariyantaṁ uggahetvā dhammena kāreti, paṭiññāya āpattiṁ jānāti, āpattiyā mūlaṁ jānāti, āpattisamudayaṁ jānāti, āpattinirodhaṁ jānāti, āpattinirodhagāminiṁ paṭipadaṁ jānāti.

he grasps what is proper for himself to say; he grasps what is proper for others to say; grasping both, he makes them act legitimately, in accordance with their admission; he knows the offenses; he knows the sources of offenses; he knows the origin of offenses; he knows the ending of offenses; he knows the path leading to the ending of offenses.

Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as ignorant:

adhikaraṇaṁ na jānāti, adhikaraṇassa mūlaṁ na jānāti, adhikaraṇasamudayaṁ na jānāti, adhikaraṇanirodhaṁ na jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṁ paṭipadaṁ na jānāti, vatthuṁ na jānāti, nidānaṁ na jānāti, paññattiṁ na jānāti, anupaññattiṁ na jānāti, anusandhivacanapathaṁ na jānāti.

he does not know the legal issues; he does not know the sources of the legal issues; he does not know the origin of the legal issues; he does not know the ending of the legal issues; he does not know the path leading to the ending of the legal issues; he does not know the actions that are the basis for offenses; he does not know the origin stories; he does not know the rules; he does not know the additions to the rules; he does not know the sequence of statements.

Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as wise:

adhikaraṇaṁ jānāti, adhikaraṇassa mūlaṁ jānāti, adhikaraṇasamudayaṁ jānāti, adhikaraṇanirodhaṁ jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṁ paṭipadaṁ jānāti, vatthuṁ jānāti, nidānaṁ jānāti, paññattiṁ jānāti, anupaññattiṁ jānāti, anusandhivacanapathaṁ jānāti.

he knows legal issues; he knows the sources of legal issues; he knows the origin of legal issues; he knows the ending of legal issues; he knows the path leading to the ending of legal issues; he knows the actions that are the basis for offenses; he knows the origin stories; he knows the rules; he knows the additions to the rules; he knows the sequence of statements.

Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as ignorant:

ñattiṁ na jānāti, ñattiyā karaṇaṁ na jānāti, na pubbakusalo hoti, na aparakusalo hoti, akālaññū ca hoti, āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, ācariyaparamparā kho panassa na suggahitā hoti na sumanasikatā na sūpadhāritā.

he does not know the motion; he does not know how the motion is done; he is not skilled in what comes first; he is not skilled in what comes afterwards; he does not know the right time; he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he has not well-learned or well-remembered his teachers’ tradition.

Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as wise:

ñattiṁ jānāti, ñattiyā karaṇaṁ jānāti, pubbakusalo hoti, aparakusalo hoti, kālaññū ca hoti, āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, ācariyaparamparā kho panassa suggahitā hoti sumanasikatā sūpadhāritā.

he knows the motion; he knows how the motion is done; he is skilled in what comes first; he is skilled in what comes afterwards; he knows the right time; he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he has well-learned and well-remembered his teachers’ tradition.

Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “bālo” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as ignorant:

āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena na svāgatāni honti na suvibhattāni na suppavattīni na suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, āpattānāpattiṁ na jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ na jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ na jānāti, adhikaraṇe ca na vinicchayakusalo hoti.

he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he has not properly learned both Monastic Codes in detail, not having analyzed them well, thoroughly mastered them, and investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition; he does not know the offenses and non-offenses; he does not know the light and heavy offenses; he does not know the curable and incurable offenses; he does not know the grave and minor offenses; he is not skilled in legal issues and deliberations.

Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo “paṇḍito” tveva saṅkhaṁ gacchati—

When an expert on the Monastic Law has ten other qualities, he is reckoned as wise:

āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, āpattānāpattiṁ jānāti, lahukagarukaṁ āpattiṁ jānāti, sāvasesānavasesaṁ āpattiṁ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṁ āpattiṁ jānāti, adhikaraṇe ca vinicchayakusalo hoti.

he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he has properly learned both Monastic Codes in detail, having analyzed them well, thoroughly mastered them, and investigated them well, both in terms of the rules and their detailed exposition; he knows the offenses and non-offenses; he knows the light and heavy offenses; he knows the curable and incurable offenses; he knows the grave and minor offenses; he is skilled in legal issues and deliberations.

Dasahaṅgehi samannāgato bhikkhu ubbāhikāya sammannitabbo.

A monk who has ten qualities may be appointed to a committee.

Dasa atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ.

The Buddha laid down the training rules for his disciples for ten reasons.

Dasa ādīnavā rājantepurappavesane.

There are ten dangers in entering a royal compound.

Dasa dānavatthūni.

There are ten reasons for giving.

Dasa ratanāni.

There are ten treasures.

Dasavaggo bhikkhusaṅgho.

There is a sangha of monks consisting of a group of ten.

Dasavaggena gaṇena upasampādetabbaṁ.

A group of ten may give the full ordination.

Dasa paṁsukūlāni.

There are ten kinds of rags.

Dasa cīvaradhāraṇā.

There are ten kinds of robe wearing.

Dasāhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretabbaṁ.

One should keep an extra robe for ten days at the most.

Dasa sukkāni.

There are ten kinds semen.

Dasa itthiyo.

There are ten kinds women.

Dasa bhariyāyo.

There are ten kinds of wives.

Vesāliyā dasa vatthūni dīpenti.

The ten practices proclaim as allowable at Vesālī.

Dasa puggalā avandiyā.

There are ten kinds of people a monk should not pay respect to.

Dasa akkosavatthūni.

There are ten kinds of abuse.

Dasahākārehi pesuññaṁ upasaṁharati.

There are ten ways of engaging in malicious talebearing.

Dasa senāsanāni.

There are ten kinds of furniture.

Dasa varāni yāciṁsu.

They asked for ten favors.

Dasa adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

There are ten kinds of illegitimate cancellations of the Monastic Code.

Dasa dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.

These are the ten legitimate cancellations of the Monastic Code.

Dasānisaṁsā yāguyā.

These are the ten benefits of rice porridge.

Dasa maṁsā akappiyā.

There are ten kinds of unallowable meat.

Dasa paramāni.

There are ten rules about ‘at the most’.

Dasavassena bhikkhunā byattena paṭibalena pabbājetabbaṁ upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo.

A competent and capable monk who has ten years of seniority may give the going forth, the full ordination, and formal support, and may have a novice monk attend on him.

Dasavassāya bhikkhuniyā byattāya paṭibalāya pabbājetabbaṁ upasampādetabbaṁ nissayo dātabbo sāmaṇerī upaṭṭhāpetabbā.

A competent and capable nun who has ten years of seniority may give the going forth, the full ordination, and formal support, and may have a novice nun attend on her.

Dasavassāya bhikkhuniyā byattāya paṭibalāya vuṭṭhāpanasammuti sāditabbā.

A competent and capable nun who has ten years of seniority may agree to be approved to give the full admission.

Dasavassāya gihigatāya sikkhā dātabbāti.

The training may be given to a married girl who is ten years old.”

Dasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on tens is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Āghātaṁ vinayaṁ vatthu,

“Resentment, getting rid of, grounds,

micchā sammā ca antagā;

Wrong, and right, off;

Micchattā ceva sammattā,

And kinds of wrongness, kinds of rightnesses,

akusalā kusalāpi ca.

Unskillful, and also skillful.

Salākā adhammā dhammā,

A vote: illegitimate, legitimate,

sāmaṇerā ca nāsanā;

Novice monks, and expelling;

Bhāsādhikaraṇañceva,

To say, and legal issues,

ñattilahukameva ca.

Motion, and light.

Lahukā garukā ete,

These light and heavy:

kaṇhasukkā vijānatha;

Understand the dark and bright;

Ubbāhikā ca sikkhā ca,

And committee, and training,

antepure ca vatthūni.

And compound, reasons.

Ratanaṁ dasavaggo ca,

Treasure, and a group of ten,

tatheva upasampadā;

And so the full ordination;

Paṁsukūladhāraṇā ca,

Rag, and wearing,

dasāhasukkaitthiyo.

Ten days, semen, women.

Bhariyā dasa vatthūni,

Wives, ten practices,

avandiyakkosena ca;

Should not pay respect to, and abuse;

Pesuññañceva senāni,

And malicious talebearing, kinds of furniture,

varāni ca adhammikā.

And favors, illegitimate.

Dhammikā yāgumaṁsā ca,

Legitimate, rice porridge, and meat,

paramā bhikkhu bhikkhunī;

‘At the most’, monk, nun;

Vuṭṭhāpanā gihigatā,

Full admission, married girl—

dasakā suppakāsitāti.

The section on tens has been well proclaimed.”

11. Ekādasakavāra

11. The section on elevens

Ekādasa puggalā anupasampannā na upasampādetabbā, upasampannā nāsetabbā.

There are eleven kinds of people who should not be ordained, and if they have been ordained, they should be expelled.

Ekādasa pādukā akappiyā.

There are eleven kinds of unallowable shoes.

Ekādasa pattā akappiyā.

There are eleven kinds of unallowable almsbowls.

Ekādasa cīvarāni akappiyāni.

There are eleven kinds of unallowable robes.

Ekādasa yāvatatiyakā.

There are eleven “after the third”.

Bhikkhunīnaṁ ekādasa antarāyikā dhammā pucchitabbā.

The nuns should be asked about the eleven obstructions.

Ekādasa cīvarāni adhiṭṭhātabbāni.

There are eleven kinds of robe-cloth that should be determined.

Ekādasa cīvarāni na vikappetabbāni.

There are eleven kinds of robe-cloth that should not be transferred.

Ekādase aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

Becoming subject to relinquishment at dawn on the eleventh day.

Ekādasa gaṇṭhikā kappiyā.

There are eleven kinds of allowable toggles.

Ekādasa vidhā kappiyā.

There are eleven kinds of allowable buckles.

Ekādasa pathavī akappiyā.

There are eleven kinds of unallowable earth.

Ekādasa pathavī kappiyā.

There are eleven kinds of allowable earth.

Ekādasa nissayapaṭippassaddhiyo.

There are eleven reasons why formal support comes to an end.

Ekādasa puggalā avandiyā.

There are eleven kinds of people a monk should not pay respect to.

Ekādasa paramāni.

There are eleven rules about ‘at the most’.

Ekādasa varāni yāciṁsu.

They asked for eleven favors.

Ekādasa sīmādosā.

There are eleven kinds of flaws in monastic boundaries.

Akkosakaparibhāsake puggale ekādasādīnavā pāṭikaṅkhā.

There are eleven dangers to be expected for people who abuse and revile.

Mettāya cetovimuttiyā āsevitāya bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya ekādasānisaṁsā pāṭikaṅkhā.

There are eleven benefits to be expected for one who practices the liberation of mind through love, who develops, cultivates, and makes it a vehicle and basis, who keeps it up, accumulates, and properly implements it:

Sukhaṁ supati, sukhaṁ paṭibujjhati, na pāpakaṁ supinaṁ passati, manussānaṁ piyo hoti, amanussānaṁ piyo hoti, devatā rakkhanti, nāssa aggi vā visaṁ vā satthaṁ vā kamati, tuvaṭṭaṁ cittaṁ samādhiyati, mukhavaṇṇo vippasīdati, asammūḷho kālaṁ karoti, uttari appaṭivijjhanto brahmalokūpago hoti—

you sleep well, wake up rested, and have no nightmares; you are loved by humans and spirits; you are protected by the gods; you cannot be harmed by fire, poison, or weapons; your mind is quickly stilled; your face is serene; you dies unconfused; and if you do not go any further, you are reborn in the world of the supreme beings.”

mettāya cetovimuttiyā āsevitāya bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya ime ekādasānisaṁsā pāṭikaṅkhāti.

Ekādasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section on elevens is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Nāsetabbā pādukā ca,

“Should be expelled, and shoes,

pattā ca cīvarāni ca;

And bowls, and robes;

Tatiyā pucchitabbā ca,

Three, and should be asked about,

adhiṭṭhānavikappanā.

Determination, transferring.

Aruṇā gaṇṭhikā vidhā,

Dawn, toggles, buckles,

akappiyā ca kappiyaṁ;

And unallowable, allowable;

Nissayāvandiyā ceva,

Formal support, and pay respect to,

paramāni varāni ca;

‘At the most’, and favors;

Sīmādosā ca akkosā,

And flaws in boundaries, abuse,

mettāyekādasā katāti.

With love—the section on elevens is done.”

Ekuttarikaṁ.

The increasing by one is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Ekakā ca dukā ceva,

“The ones, and twos,

tikā ca catupañcakā;

And the threes, fours, fives;

Chasattaṭṭhanavakā ca,

And the sixes, sevens, eights, nines,

dasa ekādasāni ca.

The tens, and the elevens.

Hitāya sabbasattānaṁ,

The stainless increasing by one,

ñātadhammena tādinā;

Taught by the Unwavering One,

Ekuttarikā vimalā,

The Great Hero who knows the Teaching,

mahāvīrena desitāti.

For the welfare of all beings.”

Ekuttarikaṁ niṭṭhitaṁ.

The increasing by one is finished.

pli-tv-pvr9_root-pli-ms.j. Dasa atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ— - “The Buddha laid down the training rules for his disciples for ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya, dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya, pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya, samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya, appasannānaṁ pasādāya, pasannānaṁ bhiyyobhāvāya, saddhammaṭṭhitiyā vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of good monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ saṅghaphāsu.

The well-being of the Sangha is also the comfort of the Sangha.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya.

The comfort of the Sangha is also for the restraint of bad people.

Yaṁ dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya taṁ pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya.

The restraint of bad people is also for the ease of good monks.

Yaṁ pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya taṁ diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya.

The ease of good monks is also for the restraint of corruptions in the present life.

Yaṁ diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya taṁ samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya.

The restraint of corruptions relating to the present life is also for the restraint of corruptions relating to future lives.

Yaṁ samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya taṁ appasannānaṁ pasādāya.

The restraint of corruption relating to future lives is also to give rise to confidence in those without it.

Yaṁ appasannānaṁ pasādāya taṁ pasannānaṁ bhiyyobhāvāya.

The giving rise to confidence in those without it is also to increase the confidence of those who have it.

Yaṁ pasannānaṁ bhiyyobhāvāya taṁ saddhammaṭṭhitiyā.

The increase in confidence of those who have it is also for the longevity of the true Teaching.

Yaṁ saddhammaṭṭhitiyā taṁ vinayānuggahāya.

The longevity of the true Teaching is also for supporting the training.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ saṅghaphāsu.

The well-being of the Sangha is also the comfort of the Sangha.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya.

The well-being of the Sangha is also for the restraint of bad people.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya.

The well-being of the Sangha is also for the ease of good monks.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya.

The well-being of the Sangha is also for the restraint of corruptions relating to the present life.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya.

The well-being of the Sangha is also for the restraint of corruptions relating to future lives.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ appasannānaṁ pasādāya.

The well-being of the Sangha is also to give rise to confidence in those without it.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ pasannānaṁ bhiyyobhāvāya.

The well-being of the Sangha is also to increase the confidence of those who have it.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ saddhammaṭṭhitiyā.

The well-being of the Sangha is also for the longevity of the true Teaching.

Yaṁ saṅghasuṭṭhu taṁ vinayānuggahāya.

The well-being of the Sangha is also for supporting the training.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya.

The comfort of the Sangha is also for the restraint of bad people.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya.

The comfort of the Sangha is also the ease of good monks.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya.

The comfort of the Sangha is also for the restraint of corruptions relating to the present life.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya.

The comfort of the Sangha is also for the restraint of corruptions relating to future lives.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ appasannānaṁ pasādāya.

The comfort of the Sangha is also to give rise to confidence in those without it.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ pasannānaṁ bhiyyobhāvāya.

The comfort of the Sangha is also to increase the confidence of those who have it.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ saddhammaṭṭhitiyā.

The comfort of the Sangha is also for the longevity of the true Teaching.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ vinayānuggahāya.

The comfort of the Sangha is also for supporting the training.

Yaṁ saṅghaphāsu taṁ saṅghasuṭṭhu.

The comfort of the Sangha is also the well-being of the Sangha.

Yaṁ dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya …pe…

The restraint of bad people …

yaṁ pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya …

The ease of good monks …

yaṁ diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya …

The restraint of corruptions relating to the present life …

yaṁ samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya …

The restraint of corruptions relating to future lives …

yaṁ appasannānaṁ pasādāya …

The giving rise to confidence in those without it …

yaṁ pasannānaṁ bhiyyobhāvāya …

The increase in confidence of those who have it …

yaṁ saddhammaṭṭhitiyā …

The longevity of the true Teaching …

yaṁ vinayānuggahāya taṁ saṅghasuṭṭhu.

The support of the training is also the well-being of the Sangha.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ saṅghaphāsu.

The support of the training is also the comfort of the Sangha.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya.

The support of the training is also for the restraint of bad people.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya.

The support of the training is also for the ease of good monks.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya.

The support of the training is also for the restraint of corruptions relating to the present life.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya.

The support of the training is also for the restraint of corruptions relating to future lives.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ appasannānaṁ pasādāya.

The support of the training is also to give rise to confidence in those without it.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ pasannānaṁ bhiyyobhāvāya.

The support of the training is also to increase the confidence of those who have it.

Yaṁ vinayānuggahāya taṁ saddhammaṭṭhitiyāti.

The support of the training is also for the longevity of the true Teaching.”

Atthasataṁ dhammasataṁ,

“A hundred purposes, a hundred teachings,

dve ca niruttisatāni;

And two hundred expressions;

Cattāri ñāṇasatāni,

Four hundred knowledges,

atthavase pakaraṇeti.

In the exposition of the reasons.”

Atthavasapakaraṇaṁ niṭṭhitaṁ.

The exposition of reasons is finished.

Mahāvaggo niṭṭhito.

The long division is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Paṭhamaṁ aṭṭhapucchāyaṁ,

“First eight on questions,

paccayesu punaṭṭha ca;

And then eight on ‘a result of’;

Bhikkhūnaṁ soḷasa ete,

The sixteen for monks,

bhikkhunīnañca soḷasa.

And sixteen for nuns.

Peyyālaantarā bhedā,

The middle repetition, sub-division,

ekuttarikameva ca;

And increasing by one;

Pavāraṇatthavasikā,

Invitation, about reasons—

mahāvaggassa saṅgahoti.

This is included in the long division.”

Atthavasapakaraṇaṁ niṭṭhitaṁ.

The exposition of reasons is finished.

pli-tv-pvr19_root-pli-ms.j. 1. Kāyikādiāpatti - 1. Offenses by body, etc.

Kati āpattiyo kāyikā,

“How many offenses are there by body?

Kati vācasikā katā;

How many by speech?

Chādentassa kati āpattiyo,

How many offenses for concealing?

Kati saṁsaggapaccayā.

How many on account of contact?”

Chāpattiyo kāyikā,

“There are six offenses by body,

Cha vācasikā katā;

Six by speech;

Chādentassa tisso āpattiyo,

Three for concealing,

Pañca saṁsaggapaccayā.

And five on account of contact.”

Aruṇugge kati āpattiyo,

“How many offenses are there at dawn?

Kati yāvatatiyakā;

How many after the third announcement?

Katettha aṭṭha vatthukā,

How many here have eight parts?

Katihi sabbasaṅgaho.

Through how many are they all included?”

Aruṇugge tisso āpattiyo,

“There are three offenses at dawn,

Dve yāvatatiyakā;

Two after the third announcement;

Ekettha aṭṭha vatthukā,

One here has eight parts,

Ekena sabbasaṅgaho.

They are all included through one.”

Vinayassa kati mūlāni,

“How many sources are there of the Monastic Law

Yāni buddhena paññattā;

That were laid down by the Buddha?

Vinayagarukā kati vuttā,

How many are said to be heavy in the Monastic Law?

Duṭṭhullacchādanā kati.

How many kinds of concealing are there of grave offenses?”

Vinayassa dve mūlāni,

“There are two sources of the Monastic Law

yāni buddhena paññattā;

That were laid down by the Buddha.

Vinayagarukā dve vuttā,

Two are said to be heavy in the Monastic Law.

dve duṭṭhullacchādanā.

There are two kinds of concealing of grave offenses.”

Gāmantare kati āpattiyo,

“How many offenses are there concerning the next village?

Kati nadipārapaccayā;

How many offenses are there on account of crossing a river?

Katimaṁsesu thullaccayaṁ,

How many serious offenses are there in relation to meat?

Katimaṁsesu dukkaṭaṁ.

How many offenses of wrong conduct are there in relation to meat?”

Gāmantare catasso āpattiyo,

“There are four offenses concerning the next village,

Catasso nadipārapaccayā;

And four on account of crossing a river.

Ekamaṁse thullaccayaṁ,

There is one serious offense in relation to meat,

Navamaṁsesu dukkaṭaṁ.

And nine offenses of wrong conduct.”

Kati vācasikā rattiṁ,

“How many offenses are there by speech at night?

Kati vācasikā divā;

How many offenses are there by speech by day?

Dadamānassa kati āpattiyo,

How many offenses are there for giving?

Paṭiggaṇhantassa kittakā.

And how many for receiving?”

Dve vācasikā rattiṁ,

“There are two offenses by speech at night,

Dve vācasikā divā;

And there are two by speech by day.

Dadamānassa tisso āpattiyo,

There are three offenses for,

Cattāro ca paṭiggahe.

And four for a recipient.”

2. Desanāgāminiyādiāpatti

2. Offenses that are clearable by confession, etc.

Kati desanāgāminiyo,

“How many kinds of offenses are clearable by confession?

Kati sappaṭikammā katā;

How many require amends to be made?

Katettha appaṭikammā vuttā,

How many here do not to require amends,

Buddhenādiccabandhunā.

Said the Buddha, the Kinsman of the Sun?”

Pañca desanāgāminiyo,

“Five kinds are clearable by confession,

Cha sappaṭikammā katā;

Six require amends to be made,

Ekettha appaṭikammā vuttā,

And one does not require amends,

Buddhenādiccabandhunā.

Said the Buddha, the Kinsman of the Sun.”

Vinayagarukā kati vuttā,

“How many are said to be heavy in the Monastic Law,

Kāyavācasikāni ca;

Done by body or speech?

Kati vikāle dhaññaraso,

How many grain juices are allowable at the wrong time?

Kati ñatticatutthena sammuti.

How many appointments are made through one motion and three announcements?”

Vinayagarukā dve vuttā,

“Two are said to be heavy in the Monastic Law,

Kāyavācasikāni ca;

Done by body or speech.

Eko vikāle dhaññaraso,

One grain juice is allowable at the wrong time,

Ekā ñatticatutthena sammuti.

And one appointment is made through one motion and three announcements.

Pārājikā kāyikā kati,

“How many offenses entailing expulsion are done by body?

kati saṁvāsakabhūmiyo;

How many grounds are there for belonging to the same Buddhist sect?

Katinaṁ ratticchedo,

For how many kinds of people are there non-countable days?

paññattā dvaṅgulā kati.

How many rules concern 3.5 centimeters?”

Pārājikā kāyikā dve,

“Two such offenses are done by body,

dve saṁvāsakabhūmiyo;

And there are two grounds for belonging to the same Buddhist sect.

Dvinnaṁ ratticchedo,

There are non-countable days for two kinds of people,

paññattā dvaṅgulā duve.

And two rules concerning 3.5 centimeters.”

Katattānaṁ vadhitvāna,

“How many are there on having struck oneself?

katihi saṅgho bhijjati;

How many kinds of people cause a schism in the Sangha?

Katettha paṭhamāpattikā,

How many here are immediate offenses?

ñattiyā karaṇā kati.

How many ways are there of doing a motion?”

Dve attānaṁ vadhitvāna,

“There are two on having struck oneself,

dvīhi saṅgho bhijjati;

And two kinds cause a schism in the Sangha.

Dvettha paṭhamāpattikā,

Two here are immediate offenses,

ñattiyā karaṇā duve.

And there are two ways of doing a motion.”

Pāṇātipāte kati āpattiyo,

“How many offenses are there for killing living beings?

Vācā pārājikā kati;

How many are the offenses entailing expulsion because of speech?

Obhāsanā kati vuttā,

How many offenses are spoken about indecent speech?

Sañcarittena vā kati.

How many because of matchmaking?”

Pāṇātipāte tisso āpattiyo,

“There are three offenses for killing living beings,

Vācā pārājikā tayo;

And three offenses of expulsion because of speech.

Obhāsanā tayo vuttā,

Three offenses are spoken about indecent speech,

Sañcarittena vā tayo.

And three because of matchmaking.”

Kati puggalā na upasampādetabbā,

“How many kinds of people should not be ordained?

Kati kammānaṁ saṅgahā;

How many things are included in legal procedures?

Nāsitakā kati vuttā,

How many are said to be expelled?

Katinaṁ ekavācikā.

How many are included in a single proclamation?”

Tayo puggalā na upasampādetabbā,

“Three kinds should not be ordained,

Tayo kammānaṁ saṅgahā;

And three things are included in legal procedures.

Nāsitakā tayo vuttā,

Three are said to be expelled,

Tiṇṇannaṁ ekavācikā.

And three are included in a single proclamation.”

Adinnādāne kati āpattiyo,

“How many offenses are there for stealing?

Kati methunapaccayā;

How many on account of sexual intercourse?

Chindantassa kati āpattiyo,

How many offenses for cutting?

Kati chaḍḍitapaccayā.

And how many offenses on account of discarding?”

Adinnādāne tisso āpattiyo,

“There are three offenses for stealing,

Catasso methunapaccayā;

And four on account of sexual intercourse.

Chindantassa tisso āpattiyo,

There are three offenses for cutting,

Pañca chaḍḍitapaccayā.

And five on account of discarding.”

Bhikkhunovādakavaggasmiṁ,

“In the sub-chapter on the instructor of nuns

pācittiyena dukkaṭā;

There are offenses of wrong conduct together with the offense entailing confession.

Katettha navakā vuttā,

How many groups of nine are spoken of there?

katinaṁ cīvarena ca.

And how many include robe-cloth?”

Bhikkhunovādakavaggasmiṁ,

“In the sub-chapter on the instructor of nuns

Pācittiyena dukkaṭā katā;

There is one offense of wrong conduct together with one offense entailing confession.

Caturettha navakā vuttā,

Four groups of nine are spoken of there,

Dvinnaṁ cīvarena ca.

And two include robe-cloth.”

Bhikkhunīnañca akkhātā,

“How many offenses entailing acknowledgment

Pāṭidesaniyā kati;

Have been declared to the nuns?

Bhuñjantāmakadhaññena,

For one eating raw grain,

Pācittiyena dukkaṭā kati.

How many are the offenses of wrong conduct, together with the offense entailing confession?”

Bhikkhunīnañca akkhātā,

“Eight offenses entailing acknowledgment

Aṭṭha pāṭidesanīyā katā;

Have been declared to the nuns.

Bhuñjantāmakadhaññena,

For one eating raw grain,

Pācittiyena dukkaṭā katā.

There is one offense of wrong conduct together with one offense entailing confession.”

Gacchantassa kati āpattiyo,

“How many offenses are there for traveling?

Ṭhitassa cāpi kittakā;

And how many are there for standing?

Nisinnassa kati āpattiyo,

How many offenses are there for sitting?

Nipannassāpi kittakā.

And how many are there for lying down?”

Gacchantassa catasso āpattiyo,

“There are four offenses for traveling,

Ṭhitassa cāpi tattakā;

And the same number for standing.

Nisinnassa catasso āpattiyo,

There are four offenses for sitting,

Nipannassāpi tattakā.

And the same number for lying down.”

3. Pācittiya

3. Offenses entailing confession

Kati pācittiyāni,

“How many offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Apubbaṁ acarimaṁ,

Might one commit together,

āpajjeyya ekato.

All at the same time?”

Pañca pācittiyāni,

“There are five offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Apubbaṁ acarimaṁ,

That one might commit together,

āpajjeyya ekato.

All at the same time.”

Kati pācittiyāni,

“How many offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Apubbaṁ acarimaṁ,

Might one commit together,

āpajjeyya ekato.

All at the same time?”

Nava pācittiyāni,

“There are nine offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Apubbaṁ acarimaṁ,

That one might commit together,

āpajjeyya ekato.

All at the same time.”

Kati pācittiyāni,

“How many offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Kati vācāya deseyya,

Should be confessed by how many statements,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun?”

Pañca pācittiyāni,

“There are five offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Ekavācāya deseyya,

That should be confessed by one statement,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun.”

Kati pācittiyāni,

“How many offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Kati vācāya deseyya,

Should be confessed by how many statements,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun?”

Nava pācittiyāni,

“There are nine offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Ekavācāya deseyya,

That should be confessed by one statement,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun.”

Kati pācittiyāni,

“How many offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Kiñca kittetvā deseyya,

Should one describe and then confess,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun?”

Pañca pācittiyāni,

“There are five offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Vatthuṁ kittetvā deseyya,

Where one should describe the basis and then confess,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun.”

Kati pācittiyāni,

“How many offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Kiñca kittetvā deseyya,

Should one describe and then confess,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun?”

Nava pācittiyāni,

“There are nine offenses entailing confession,

sabbāni nānāvatthukāni;

All with different bases,

Vatthuṁ kittetvā deseyya,

Where one should describe the basis and then confess,

vuttā ādiccabandhunā.

As spoken by the Kinsman of the Sun.”

Yāvatatiyake kati āpattiyo,

“How many offenses are there after the third announcement?

Kati vohārapaccayā;

How many are there on account of speech?

Khādantassa kati āpattiyo,

How many are there for eating?

Kati bhojanapaccayā.

And how many on account of cooked food?

Yāvatatiyake tisso āpattiyo,

“There are three offenses after the third announcement,

Cha vohārapaccayā;

And six on account of speech.

Khādantassa tisso āpattiyo,

There are three offenses for eating,

Pañca bhojanapaccayā.

And five on account of cooked food.”

Sabbā yāvatatiyakā,

“Of all offenses after the third announcement,

Kati ṭhānāni gacchanti;

How many cases are there?

Katinañceva āpatti,

And for how many are there offenses?

Katinaṁ adhikaraṇena ca.

And for how many is there a legal issue?”

Sabbā yāvatatiyakā,

“Of all offenses after the third announcement,

Pañca ṭhānāni gacchanti;

There are five cases.

Pañcannañceva āpatti,

And there are offenses for five,

Pañcannaṁ adhikaraṇena ca.

And legal issues for five.”

Katinaṁ vinicchayo hoti,

“For how many is there a decision?

katinaṁ vūpasamena ca;

For how many is there a resolution?

Katinañceva anāpatti,

For how many is there no offense?

katihi ṭhānehi sobhati.

For how many reasons does one shine?”

Pañcannaṁ vinicchayo hoti,

“There is a decision for five,

pañcannaṁ vūpasamena ca;

And a resolution for five.

Pañcannañceva anāpatti,

There is no offense for five,

tīhi ṭhānehi sobhati.

And one shines for five reasons.”

Kati kāyikā rattiṁ,

“How many offenses are there by body at night?

Kati kāyikā divā;

How many are there by body by day?

Nijjhāyantassa kati āpatti,

How many offenses are there for staring?

Kati piṇḍapātapaccayā.

How many on account of almsfood?”

Dve kāyikā rattiṁ,

“There are two offenses by body at night,

Dve kāyikā divā;

And there are two by body by day.

Nijjhāyantassa ekā āpatti,

There is one offense for staring,

Ekā piṇḍapātapaccayā.

And one on account of almsfood.”

Katānisaṁse sampassaṁ,

“Seeing how many benefits

paresaṁ saddhāya desaye;

Should one confess out of confidence in others?

Ukkhittakā kati vuttā,

How many kinds of people are said to be ejected?

kati sammāvattanā.

And how many are the proper conducts?”

Aṭṭhānisaṁse sampassaṁ,

“Seeing eight benefits

Paresaṁ saddhāya desaye;

One should confess out of confidence in others.

Ukkhittakā tayo vuttā,

Three kinds are said to be ejected,

Tecattālīsa sammāvattanā.

And there are forty-three proper conducts.”

Kati ṭhāne musāvādo,

“How many cases of lying are there?

kati paramanti vuccati;

How many are called ‘at most’?

Kati pāṭidesanīyā,

How many offenses entailing acknowledgment are there?

katinaṁ desanāya ca.

And for how many is there confession?”

Pañca ṭhāne musāvādo,

“There are five cases of lying,

Cuddasa paramanti vuccati;

And fourteen are called ‘at most’.

Dvādasa pāṭidesanīyā,

There are twelve offenses entailing acknowledgment,

Catunnaṁ desanāya ca.

And there is confession for four.”

Kataṅgiko musāvādo,

“How many factors does lying have?

kati uposathaṅgāni;

And how many factors the observance day?

Kati dūteyyaṅgāni,

How many are the qualities of a qualified messenger?

kati titthiyavattanā.

How many are the customs of monastics of other religions?”

Aṭṭhaṅgiko musāvādo,

“Lying has eight factors,

aṭṭha uposathaṅgāni;

As does the observance day.

Aṭṭha dūteyyaṅgāni,

A qualified messenger has eight qualities,

aṭṭha titthiyavattanā.

And other monastics have eight customs.”

Kativācikā upasampadā,

“How many statements are there for an ordination?

Katinaṁ paccuṭṭhātabbaṁ;

For how many should one get up?

Katinaṁ āsanaṁ dātabbaṁ,

To how many should one give a seat?

Bhikkhunovādako katihi.

Through how many qualities is one an instructor of the nuns?”

Aṭṭhavācikā upasampadā,

“There are eight statements for an ordination.

Aṭṭhannaṁ paccuṭṭhātabbaṁ;

One should get up for eight kinds of people,

Aṭṭhannaṁ āsanaṁ dātabbaṁ,

And likewise give a seat to eight.

Bhikkhunovādako aṭṭhahi.

One an instructor of the nuns through eight qualities.”

Katinaṁ chejjaṁ hoti,

“For how many is there a ‘cutting off’?

katinaṁ thullaccayaṁ;

For how many is there a serious offense?

Katinañceva anāpatti,

And for how many is there no offense?

sabbesaṁ ekavatthukā.

It is given that all of them did the same act as basis.”

Ekassa chejjaṁ hoti,

“There is a ‘cutting off’ for one,

catunnaṁ thullaccayaṁ;

A serious offense for four,

Catunnañceva anāpatti,

And there is no offense for four—

sabbesaṁ ekavatthukā.

Given that all of them did the same act as basis.”

Kati āghātavatthūni,

“How many are the grounds for resentment?

katihi saṅgho bhijjati;

How many kinds of people cause a schism in the Sangha?

Katettha paṭhamāpattikā,

How many here are immediate offenses?

ñattiyā karaṇā kati.

How many ways are there of doing a motion?”

Nava āghātavatthūni,

“There are nine grounds for resentment,

navahi saṅgho bhijjati;

And nine kinds of people cause a schism.

Navettha paṭhamāpattikā,

There are nine immediate offenses,

ñattiyā karaṇā nava.

And nine ways of doing a motion.”

4. Avandanīyapuggalādi

4. Persons one should not pay respect to, etc.

Kati puggalā nābhivādetabbā,

“How many kinds of people should one not bow down to,

Añjalisāmicena ca;

Nor raise one’s joined palms to, nor do acts of respect toward?

Katinaṁ dukkaṭaṁ hoti,

For how many is there an offense of wrong conduct?

Kati cīvaradhāraṇā.

How many days of keeping a robe-cloth?”

Dasa puggalā nābhivādetabbā,

“There are ten kinds of people one should not bow down to,

Añjalisāmicena ca;

Nor raise one’s joined palms to, nor do acts of respect toward.

Dasannaṁ dukkaṭaṁ hoti,

There is an offense of wrong doing for ten.

Dasa cīvaradhāraṇā.

There are ten days of keeping a robe-cloth.”

Katinaṁ vassaṁvuṭṭhānaṁ,

“To how many kinds of people who have completed the rains residence

dātabbaṁ idha cīvaraṁ;

Should a robe be given?

Katinaṁ sante dātabbaṁ,

When how many exist, should it be given?

katinañceva na dātabbaṁ.

And to how many kinds of people should it not be given?”

Pañcannaṁ vassaṁvuṭṭhānaṁ,

“A robe should be given to five kinds

dātabbaṁ idha cīvaraṁ;

Who have completed the rains residence.

Sattannaṁ sante dātabbaṁ,

When seven exist, it should be give,

soḷasannaṁ na dātabbaṁ.

And it should not be given to sixteen kinds.”

Katisataṁ rattisataṁ,

“Having concealing how many hundreds of offenses

āpattiyo chādayitvāna;

For a hundred days?

Kati rattiyo vasitvāna,

After spending how many days,

mucceyya pārivāsiko.

Could he be released from probation?”

Dasasataṁ rattisataṁ,

“Having concealing ten hundred offenses

āpattiyo chādayitvāna;

For a hundred days,

Dasa rattiyo vasitvāna,

Then after spending ten days,

mucceyya pārivāsiko.

He could be released from probation.”

Kati kammadosā vuttā,

“How many kinds of flaws in legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

sabbeva adhammikā kati.

How many were illegitimate?”

Dvādasa kammadosā vuttā,

“Twelve kinds of flaws in legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

sabbeva adhammikā katā.

All were done illegitimately.”

Kati kammasampattiyo vuttā,

“How many kinds of successes in legal procedures

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

Sabbeva dhammikā kati.

How many were legitimate?”

Catasso kammasampattiyo vuttā,

“Four kinds of successes in legal procedures

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

Sabbeva dhammikā katā.

All were done legitimately.”

Kati kammāni vuttāni,

“How many kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

dhammikā adhammikā kati.

How many were legitimate and how many illegitimate?”

Cha kammāni vuttāni,

“Six legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

ekettha dhammikā katā;

One done legitimately,

Pañca adhammikā vuttā,

And five illegitimately,

buddhenādiccabandhunā.

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.”

Kati kammāni vuttāni,

“How many kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

dhammikā adhammikā kati.

How many were legitimate and how many illegitimate?”

Cattāri kammāni vuttāni,

“Four legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Campāyaṁ vinayavatthusmiṁ,

In the Monastic Law, in the account of those from Campā,

ekettha dhammikā katā;

One done legitimately,

Tayo adhammikā vuttā,

And three illegitimately,

buddhenādiccabandhunā.

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.”

Yaṁ desitaṁnantajinena tādinā,

“In regard to the classes of offenses taught by the unbounded Victor, the Unshakable One,

Āpattikkhandhāni vivekadassinā;

The Knower of seclusion,

Katettha sammanti vinā samathehi,

How many are settled without settling?

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.”

Yaṁ desitaṁnantajinena tādinā,

“In regard to the classes of offenses taught by the unbounded Victor, the Unshakable One,

Āpattikkhandhāni vivekadassinā;

The Knower of seclusion,

Ekettha sammati vinā samathehi,

One is settled without settling.

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovida.

I declare this to you who are skilled in analysis.”

Kati āpāyikā vuttā,

“How many who are destined to misery

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Chaūnadiyaḍḍhasatā vuttā,

“One hundred and forty-four

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Āpāyikā nerayikā,

Destined to misery, bound for hell,

Kappaṭṭhā saṅghabhedakā;

He who causes a schism in the Sangha remains there for an eon.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati nāpāyikā vuttā,

“How many who are not destined to misery

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Aṭṭhārasa nāpāyikā vuttā,

“Eighteen not destined to misery

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati aṭṭhakā vuttā,

“How many groups of eight

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Aṭṭhārasa aṭṭhakā vuttā,

“Eighteen groups of eight

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

5. Soḷasakammādi

5. The sixteen legal procedures, etc.

Kati kammāni vuttāni,

“How many kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Soḷasa kammāni vuttāni,

“Sixteen kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati kammadosā vuttā,

“How many kinds of flaws in legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Dvādasa kammadosā vuttā,

“Twelve kinds of flaws

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati kammasampattiyo vuttā,

“How many kinds of successes in legal procedures

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

Vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Catasso kammasampattiyo vuttā,

“Four kinds of successes

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati kammāni vuttāni,

“How many kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Cha kammāni vuttāni,

“Six kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati kammāni vuttāni,

“How many kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Cattāri kammāni vuttāni,

“Four kinds of legal procedures

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati pārājikā vuttā,

“How many offenses entailing expulsion

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Aṭṭha pārājikā vuttā,

“Eight offenses entailing entailing expulsion

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati saṅghādisesā vuttā,

“How many offenses entailing suspension

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Tevīsa saṅghādisesā vuttā,

“Twenty-three offenses entailing suspension

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati aniyatā vuttā,

“How many undetermined offenses

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Dve aniyatā vuttā,

“Two undetermined offenses

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati nissaggiyā vuttā,

“How many offenses entailing relinquishment

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Dvecattālīsa nissaggiyā vuttā,

“Forty-two offenses entailing relinquishment

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati pācittiyā vuttā,

“How many offenses entailing confession

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Aṭṭhāsītisataṁ pācittiyā vuttā,

“One hundred and eighty-eight offenses entailing confession

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati pāṭidesanīyā vuttā,

“How many offenses entailing acknowledgment

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

Vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Dvādasa pāṭidesanīyā vuttā,

“Twelve offenses entailing acknowledgment

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.”

Kati sekhiyā vuttā,

“How many rules to be trained in

buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun?

Vinayaṁ paṭijānantassa,

We will listen to you,

vinayāni suṇoma te.

One who understands the Monastic Law.”

Pañcasattati sekhiyā vuttā,

“Seventy-five rules to be trained in

Buddhenādiccabandhunā;

Were spoken of by the Buddha, the Kinsman of the Sun.

Vinayaṁ paṭijānantassa,

Listen to me,

Vinayāni suṇohi me.

One who understands the Monastic Law.

Yāva supucchitaṁ tayā,

What has been well asked by you,

yāva suvissajjitaṁ mayā;

What has been well answered by me,

Pucchāvissajjanāya vā,

For either the questions or the answers,

natthi kiñci asuttakanti.

There is nothing apart from the Teaching.”

Dutiyagāthāsaṅgaṇikaṁ niṭṭhitaṁ.

The second collection of verses is finished.